bir

Karlı kış günleri artık iyice geride kalmıştı.

“Mart kapıdan baktırır, kazma kürek yaktırır...” derler.

Ama hiç de boşuna böyle söylemedikleri kesin. Çünkü her yıl, şaşırtıcı soğuklarla gelir mart ayı. Hep birdenbire gelir sanki. Şubat ayının –okul tatilini de içeren– o kısalığından sonra geldiği için, hiç bitmek bilmezmiş gibi görünür: Uzadıkça uzar.

Sanki hep öyle olur.

Takvimlere göre, şubat bitince kış mevsimi de bitmiş sayılır. Oysa gerçekte, mart sona ermeden kıştan kurtuluş yoktur.

Nisan ayını sevmeyen var mıdır?..

Böyle düşününce, hemen akla kestane satıcıları geliyor. Çünkü, mart soğukları bitince, kestane kebap satanların işleri de bıçak gibi kesilir.

İnsan düşününce üzülüyor elbet. Ama o da bir gerçek: Daha birçok işkolu, böyle yalnızca dönem dönem işlerlik kazanıyor, boş kaldıkları dönemde başka işlere yöneliyorlar. Duruma göre –öyle boş kaldıklarında– onların dinlendiklerini, dahası, dinlenip yorgunluk attıklarını bile söyleyebiliriz. Eğer kendimizi biraz olsun avutmak istiyorsak...

Bir de boza satıcıları vardır.

Kış gelip günler sertleşmeye başladığında, akşamdan sonra geceye doğru, hep bozacıların “Bozza!.. Boozza!..” diye bağıran üşümüş sesleri duyulur.

Hani, sık sık ne denir?..

“Bozacının şahidi şıracı!”

Evet, öyle pek de iyi şeyler için söylenmez.

Oysa, “şahit” yerine “tanık” denilse, daha güzel olur. Çünkü insan güzel şeylere de tanıklık edebilir.

Ayrıca, bir şeyi daha önemsemek gerekir: Çünkü, “şahit” yerine “tanık” denirse, daha Türkçe söylenmiş olur.

Konuşulan dile özen göstermek de bir bilinç işidir.

Şöyle bir benzetme yapmak hiç de yanlış olmaz: Sanki insanın ailesi gibidir emekleye emekleye öğrendiği dil.

Bunu böyle söylemek de hem güzel, hem doğru olur...

Hah, bir de şu var...

Öyle bozacı, şıracı falan denilirken, sanki görmezden gelinen bir özelliktir bu: Kışın boza satan bozacılar, yazın şıra satarlar ve şıracı olurlar.

Yani, bozacı da aynı kişidir, şıracı da...

Bozacının tanığı olamaz şıracı!

Ben böyleyim: Daldan dala gezmeyi severim.

iki

Şimdi aklıma dedem geliyor ve onun sevdiği türden bir küçük gülücük, hemen yüzümde belirmiş oluyor.

Hayır, o gülücüğü bilmem için gidip aynaya bakmam gerekmiyor.

Hah ha!

Dedim ya, ben böyleyim.

Öyle daldan dala dolaşırken dedem aklıma geliyor; çünkü ben, düşünmeyi –bilinçli biçimde düşünmeyi– dedemden öğrendim.

Şu kadar, küçük bir çocukken daha, bir şey oldukça hep, “Niçin?” diye sorardı dedem bana.

Ben de o zamanki çocuk aklımla, “Çünküüü...” diye başlar, açıklamaya çalışırdım.

Bir şeyi açıklamaya çalışmak da, o şeyi başka başka yönlerden düşünmeyi gerektiriyor. Çocuk olsan bile bu değişmiyor, kendini düşünmeye alıştırıyorsun.

Üstelik çocuksan, böyle değişik bakışlarla düşünmenin şöyle bir yararı daha oluyor: Önceden bilmediğin ya da duymuşluğun varsa da pek öyle ayırdında olmadığın birçok konuyu ve nesneyi de güzelce tanımış oluyorsun.

Örnek mi?..

İşte Marmara Denizi, orada duruyor.

Biz Bostancı’ya yakın oturuyoruz.

Dedem der ki:

“Caner Bey, Caner Bey!..”

E, “Bey” olduk ya...

“Efendim, dede!” derim ben.

“Ne dersin, gidip bir bakalım mı?..” der dedem gülerek. “Marmara Denizi her zamanki yerinde duruyor mudur?..”

“E, şimdi yoktur yerinde, dede!” derim ben. “Alışverişe gitmiştir o!..”

Evet, daha neler!..

Ama son sözü diyen de hep dedem olur:

“Aman, o da alışverişe gitmekten başka şey bilmez ki!..” diye söylenir.

Tam öyle değil ama...

Öyle!

Şakalaşmak niye kötü olsun ki?..

Evet, “Caner Bey”sin, ama çocuksun işte...

Gidersiniz, bakarsınız: Marmara Denizi her zamanki yerinde –kocaman– duruyordur.

Gülersiniz.

Kıyıda sen şöyle denize yan durursun, deden de fotoğrafını çeker senin.

Buna da gülersiniz.

Bir de sen gülerken çeker resmini deden, sonra da der ki:

“Gel bak, nasıl çıktın!”

Caner Bey’in resmi güzel çıkar!

Sonra, kısa bir sessizlik olur.

“Elbet, şimdi telefonu eline alan herkes fotoğrafçı kesildi başımıza!..” diye söylenir deden.

Sen ona bakarsın, o güzel güzel söylenir...

İskeleye doğru, kıyıda demir borulardan yapılmış korkuluklara kollarını dayar ve artık sanki sana değil de denize anlatıyormuş gibidir...

Evet, şimdi artık herkes fotoğrafçı olmuştur sanki.

Niye?..

Çünkü eskiden herkes fotoğraf çekemezmiş.

Her şeyden önce, bir fotoğraf makinesi gerekirmiş...

Yok efendim öyle telefonla şipşak!

Doğrusu çok para tutarmış iyi bir fotoğraf makinesi edinmek. Boynuna bir makine asmakla da bitmezmiş...

Nerde öyle bedavadan, herkesle fotoğraflarını paylaşmak mı diyorlar, ne diyorlar şimdi hani?..

Önce film almak istermiş makineye ki çeksin, efendim...

Ama her makine türünün filmi de ayrı olurmuş. Başka filmin makarası uymazmış makinenin film konulan yerine.

Çekip çekip film bitince, götürüp banyo ettirmek gerekirmiş. Ancak o zaman çıkan filmin arabından biraz görebilirmişsin. Çektin ya çıktı mı, hele hele nasıl çıktı bakalım?..

Sonra o pozlardan seçip beğendiklerini –hem de herkes için ayrı ayrı– bastırmak gerekirmiş.

Bitmediii!..

Bir de göndereceksin, herkes için ayrı ayrı zarf ister, posta parası ister, postaneye gitmek ister, falan...

Yaaa!

O böyle anlatırken, deniz de güzelce dinlemiştir dedemi.

Sonra yine kısa bir sessizlik olmuştur.

Sonra da bana dönüp:

“Herkes Japon oldu artık...” demiştir dedem.

Gülmüştür de.

Gülme sırası bana gelmiştir işte!

E, Japonlar’ın fotoğraf çekmeye ulusça pek düşkün olduklarını herkes bilir.

Ben de gülüyorum dedeme.

Fotoğraf çekme merakı böyle yaygınlaşmadan önce de, nerede bir Japon görsen, boynunda bir fotoğraf makinesi asılı olmaz mıydı?..

O sırada birkaç martı şamata ederek hızla geçerler denizin hemen üzerinden.

Dedem de gözlerini uçlarından çekik çekik yapar, önce martılara, sonra bana bakar.

Ben de hemen katılırım oyuna: Öyle ellerimi dikey olarak yüzümün önünde dümdüz birleştirir, saygıyla belden eğilerek selamlarım dedemi.

Ben Japon. Dedem benden Japon...

İşte, Bostancı’dan bakınca, Adalar yan yana dizilidir orada.

Bir fotoğraf altı gibi algılarsan, soldan sağa: Büyükada, Heybeliada, Burgazada ve Kınalıada. Onların arkasında kalıyor Yassıada ve Sivriada. Yok, Kaşık Adası görünmez oradan. Bazı gemiler en son Sedef Adası’na gider –unutmak olmaz.

İskeledeki gemi:

“Vuuut!” ediyor, sanki telaşlı.

Sanki doğruluyor seni, adaları doğru saydın diye.

Sen de el sallıyorsun giden gemiye, şöyle!

Bunu eskiden öğrendin: Giden bir gemiye öyle el sallaması güzel olur. Gemide giden tanıdık biri olmasa da güzel olur.

Peki, diyelim Gölcük’te, Erdek’te ya da Bandırma’da, dahası, Tekirdağ’da aynı Marmara Denizi değil mi hep her zamanki yerinde duran?..

Güzel olmaz mı, Marmara Denizi herkesin olunca!

Olur.

Evet, temiz olunca herkesin olur.

Böyle uzaktan uzağa, ışıl ışıl yansır ve göz alır.

üç

Nisan ayını herkes sever.

Sabahleyin uyandığında yorgana şöyle bir tepik atmak da mutluluktur.

Niye olmasın?..

Sabahleyin yorganı öyle tepiklediğinde tir tir titremiyorsan, nisan ayı gelmiş demektir.

Özellikle de, kendinden herkesi bıktırmayı başaran o mart ayından sonra geldiği için, daha büyük bir coşkuyla seviliyordur, nisan ayının gelişi sanki.

Evet, yakında yeşil erik de çıkacaktır...

Bunun da önemini unutmamak gerekir.

Çünkü, nisan ayının coşkusuna ağızları sulandıran, ekşimsi ama çok da hoş bir tat katar canerik.

Aynen!

Yeşil erik, canerik!

Hah ha!

Ne ilgisi varmış gibi düşünülebilir, ama bu işin de kökü gider, dedeme ulaşır. Tıpkı ailemizin tarihiyle ilgili her konuda olduğu gibi.

Babam doğduğunda, dedem yavrusunun adını Ercan koymuş.

Evet, iyiden iyiye anlamı zengin bir ad. Çünkü –vaay vaay– hem “er” erkek yani, hem de “can”! Öyle ya, var mı can’dan daha değerlisi?..

Benim adımı açıklamak için de bu yorum geçerli.

Çünkü adım, Caner.

Hah ha!

Can-er!

Çünkü babamın adı, Ercan.

Ama dedem yeni doğmuş oğluna bu adı verirken, o adı yalnızca derin anlamları nedeniyle seçmemiş.

Bunun öyküsü de güzel...

O yıllarda dedemin çok saygı duyduğu bir müdürü varmış: Ercan Bey...

Çok iyiliksever bir adammış.

İşte, ona benzesin diyerek, babamın adını Ercan koymuş dedem.

Günler geçmiş, babam da bugünlere erişmiş. Müdür olmamış ama bir Ercan Bey olmuş. Sonra şu da çok önemli: Doğrusu, bugün babamın iyilikseverliğine hiç diyecek yok!

Ama dedem babama hiç Ercan demez, hep “yavrum” der.

Matrak.

Yani babam bugün bile, 1,78 metre boyunda, tam 82 kiloluk bir yavrudur.

Epeyce büyük bir yavru, yani...

Sabahları kara çantasını tutar sapından ve Ercan Bey olarak işine gider.

Bizim evde, hepimizden önce babam çıkar evden. Sonra annem ve ben birlikte çıkarız. Anayolda önce benim okul servisini bekleriz. Ece benimle yine “anasının kuzusu” diyerek dalga geçecek olsa da, ben buna katlanmayı göze alırım. Çünkü anneme karşı sabah sabah bir tatsızlık çıksın istemem. Öyle, servisin gelip benim bindiğimi görünce içi rahatlar annemin.

Sonra, işine giden Gamze Hanım olarak yolu karşıya geçecektir, orada kendi işyeri servisini bekleyecektir.

Evet, çünkü ters yöne gidecektir.

Babam: Reklamcılıkta çalışır ah dedemin yavrusu!

Saçları uzundur, ama biraz erken ağarıyordur.

Akşamları kara çantasını tutar sapından, evine döner.

Hepimizden sonra eve döner.

Reklamcıların bitmez ki toplantıları...

Elbet, babama yavru diyecek dedemden başka bir kişi daha yoktur.

Cahit Amca’yı saymazsak...

Yok, Cahit Amca dedemin değil, babamın arkadaşıdır.

dört

Cahit Amca ile babam, tüm o ilkgençlik yıllarını ve sonraki okul yaşamlarını birlikte geçirmişler. Daha da önemlisi –o arkadaşlık günlerinden sonra– aradan bunca zaman geçmiş, ama birbirlerinden hiç kopmamışlar.

Birbirlerinden hiç kopmadıkları için, onların arkadaşlıkları, uzun zaman içinde kazanılan o dostluk, derinliğini hiç yitirmemiş.

İşte o zamanlar, dedemin babama öyle yavru diye seslenmesini duydukça, Cahit Amca da şakalaşmayı pek seven huyuyla hiç rahat durmaz, hep babama takılırmış.

Şimdi bile, bize evcek konuk geldiklerinde –ya da biz onlara gittiğimizde– babama yine hemen öyle takılır:

“N’aber, Yavruağzı?..” der Cahit Amca.

Babam da sakin sakin arkadaşının omzuna elini koyar şöyle bir, der ki:

“N’olsun be, Şekerim Kaptan!..”

Cahit Amca’nın babama hep Yavruağzı demesinin –doğrusu– pek de önemli bir anlamı yok.

Hele, yavruağzı sözcüğünün yalnızca bir renk adı olduğunu bilmek, daha da anlamsız kılıyor babama öyle denilmesini.

Bir renk olarak da onun –kavuniçi ile pembe arası bir rengin– babama yakıştırılması, saçmalamanın sınırlarında dolaştırıyor söyleyeni.

O yüzden, babama öyle yavruağzı demenin bir tek güçlü anlamı kalıyor.

Demek oluyor ki, dedemin babama hep yavru demesini Cahit Amca –hâlâ– babamın başına kakıyor.

Hepsi bu!

Oysa, babamın yıllar sonra arkadaşına hep öyle Şekerim Kaptan deyişi, daha güçlü bir anlam taşıyor.

Çünkü, o gençlik yıllarında pek hevesliymiş Cahit Amca kaptan olmaya.

Gemilerde değil, uçaklarda kaptan olmaya...

Yok, değil.

Cahit Amca şimdi bir bankacı.

Evet, babamı tanımayanlar bunu yanlış yorumlayabilirler.

Kaptan olamadığını, arkadaşına hep anımsatıyor sanabilirler. Dahası, bunu hiç de hoş karşılamazlar.

Ben buna karşı çıkıyorum da, babamı korumaya çalışmış mı oluyorum?..

Hey!

Arkadaş onlar, arkadaş!

“Armut, ağacının dibine düşer...” diye boşuna demiyorlar!

E, öyle değil mi ama?..

Armut gidip de elma ağacının altına düşüyor değil.

Aklıma gelince kendi kendime gülüyorum işte...

Aman yani!

Sahi, niye ayıplarlar?..

Ne kötülük var, insan kendi kendine gülerse?.. Yani, mutluluğun KDV’si değil mi kendi kendine gülmek?..

Bak bak!..

KDV benzetmesi pek de uygun düşmedi mi yoksa?..

Olsun.

Olmasın.

Benzetmesiz olsun yani...

İşte, kendi kendine gülebiliyorsan ne mutlu sana!

Tamam, öyle kalabalığın içinde olmasın! Tamam, öyle göbek hoplata hoplata olmasın!

Ama şöyle sessizden sessize, içinden taşıp da insanın yüzünde güzel güzel yansıyan bir gülücük şöyle...

E-veet, yavruağzı renkte bir gülücük!

Bunun ne kötülüğü olabilir ki?..

Neyse, istemeyen gülmesin.

Zorla değil.

Ama şu önemli: Cahit Amca’nın oğlunun adı, Göksel!

E söyledik ya, armut biliyor düşeceği yeri...

Neymiş?.. Neymiş?..

Babası uçaklarda kaptan olmak istermiş bir zamanlar, sonra...

Göksel koymuş oğlunun adını.

Hah ha!

Arabanın arkasında, hani anakucağı denilen korunaklı özel oturma yeri var ya, Göksel orada oturmak istemiyor artık.

Anaokuluna gittiğini de çabuk unutuyor denilmesin, hiç de haksız sayılmaz. Çünkü daha dört yaşında, ama tam dört yaşında!

DÖRT! DÖRT!

Sonra da ne diyor?..

“Ben pilot oldum!” diyor.

Çünkü...

Başında koyu lacivert renkli özel şapkası var!

Şapkanın alt yanını ışıltılı bir şerit sırma dolaşıp sarıyor.

Hafifçe şöyle yana da yatmış mı şapka, yatmış...

Aynı lacivert renkteki ceketinin kolları da aynı ışıltılı şerit sırmalarla işlenmiş...

Mendil cebinin üzerinde çift kanat simgesi takılı.

Ah ah!

Ah ah, bir duruşu var!

Bir elini şöyle ceketinin cebine sokuyor ama bak bak, başparmak cepten dışarıda...

Kim bu yakışıklı?..

Tanıştırayım...

Türk Hava Yolları pilotlarımızdan Göksel Bey!

Yani, dünya böyle...

Dedemin hep söylediği gibi:

“Ya efendim, nerdeeen nereye!..”

Yok, Göksel benden niçin böylesine küçük diye sormuyorum. Çünkü, babamdan çok sonra evlenmiş Cahit Amca. Ya da şöyle söylenebilir: Fakültede öteki koridorda –yani başka bölümde okuyan– annem Gamze Hanım’ı bulunca, hiç kaçırmamıştır babam ve erken evlenmişlerdir.

beş

Bir suçlu aramak gerekirse, gerçekte suç bende.

Çünkü, ilk önce Ece’yi kızdıran benim.

Yani, önce ben başlattım onunla aramızdaki bu –bitmek bilmeyen– birbirini kızdırma yarışını.

Ama doğrusu ben o gün Ece’yi kızdırdığımda, onunla aramızda böylesine bir yarışın başlamasını istemiş de değilim.

Üstelik, ona çok kötü bir şey de söylemedim.

Söylediğimde ne var sanki?..

Aman be, söyledimse söyledim!

İki yıl falan oluyor...

O zamanlar, okul daha yeni açılmış. O yüzden, kimse kimseyi doğru dürüst tanımıyor bile. Bizim sınıfın erkekleri, ders aralarında bahçede tekmelenecek taş arıyorlar, öyle hep yerlere baka baka dolaşarak.

Kızlar da, üç beş kişi hep bahçe duvarının köşesinde toplaşıyorlar. Aralarında bizim sınıftan olmayan bir kız var. Ne o, bana mı bakıyor?..

Peki, niçin bakıyor?..

Gidip soramazsın elbette!

Merak etsen de, o yana bakmaya bile çekinirsin.

Baksan sanki neye yarar ki, kimin burnu daha havada oynuyor kızların hepsi.

Sonra da birbirlerine eğilip fıs fıs... Sonra da kah kah...

Oldu, bir kah da benden:

“Kah!”

Böyle.

İşte o günlerden birinde, bir ara duydum ki, kızlar buna Ece diye sesleniyorlar.

Öyle mi, öyle.

“Vay Ece Hanım, vay!”

Bizim evin yönünde gidecek olan okul servisi –biraz güçlükle– bir iki hafta gecikmeyle belirlenmişti.

Ha, bir de baktım ki, bu Ece de benim servisle gidiyor yahu!

İyi.

Benden önce binmiş oluyor, benden sonra inecek...

İyi.

Adını öğrendiğim o gün, tam servise bindi bu, ben seslendim:

“Ece!”

Telaş mıdır nedir, onun adını ilk kez söylemiş olmanın mutluluğunu da pek öyle duydum duyamadım doğrusu...

Çünkü, seslendim öyle ve ben de onun ardından servise bindim hemen.

A, durmuş bana bakıyor.

Arkaya ilerlemiyor da.

Bir şey de demiyor.

Bakıyor...

Ben de dedim ki:

“Bilmece!”

Aman bir kızdı, bir kızdı...

Yeşil gözleri çakmak çakmak çakıyor!

Sanki kaplan gibi.

Öyle.

Kış gelmeye daha vardı, ama anorak zamanı gelmişti.

Yakası kürklü, koyu yeşil renkte bir anorak giyinmişti.

Yeşil gözlü kaplan...

Hah ha!

Yok canım, ne yapacak?...

Öyle: Saçım olsa asılır, haa!

Neyse, geçti serviste arkaya oturdu.

Ben de kapının yakınında bir yere oturdum.

Birazdan servis de ikiledi hemen.

Sonra hiç dönüp arkaya bakmadım.

Ece.

Bilmece.

O gün benim yaptığım çok safça bir benzetmeydi. Bir sözcük oyunu, hepsi bu.

Doğrusu, öylesine kızacak bir kötülüğü de yoktu bence.

Bence, deyince...

Ama gel de bunu Ece’ye anlat.

Hâlâ dilinden hiç düşmez...

Ben o gün onuruyla oynamışım onun...

Niçinse, şimdi bunları düşünürken de ayrı bir sevinç duyuyorum sanki.

Sankisi yok, böyle...

Ağzım kulaklarıma varıyor, işte!

İşte ağız... İşte kulak!

İki kulak...

Bir ağız.

altı

Ama gerçekten bir bilmeceydi Ece.

Onunla bunca tanışıklığımızdan sonra, daha da belirgin olarak ortaya çıkmıştı işte. Yani benim o gün yaptığım ilk gözlem, pek doğrudur.

Öyle hiç de bilmeden, Ece’yi çok iyi tanımlayan bir şaka yapmışım meğerse. Bugüne kadar hiç değişmeyen bir gerçek oldu bu.

Evet.

Ece, hâlâ bir bilmece!

Tam da beklenileceği gibi, çok fazla sürme di. Ben de Ece tarafından konulmuş bir ad edinmiş oldum: “Caner-ik!”

Onunla arkadaşlığımızın zaman içinde gelişmesiyle, ikimizin arasında daha da hızlanan bu –şaka falan diyerek– ötekine baskın çıkma yarışı, benliklerimizi biçimleyen bir özellik olarak aramızda yerleşti kaldı.

Biz böyleydik.

Bunun başka da bir açıklaması yoktu.

Açıklamaya –sanki– hiç gerek de yoktu.

Birbirimize karşı bir üstünlük sağlamak için öylesine çabalamanın, bizim için özel bir heyecanı vardı. O heyecanla, ötekini kızdırma yarışına dört elle sarılıyorduk. Başarılı olmak, yani ötekini o an deli etmek, bize sevinçler yaşatıyordu.

Hele, ötekini –yine– kızdırmış olmanın o sevincine doyum olur muydu, olmazdı!

Ama arada bir, bu kızdırmaların ötekini biraz fazlaca üzdüğünü görüp, sataşmalara bir son ver memiz gerektiğini akıl etsek de, birkaç gün sonra, her şey hemen yeniden başlardı.

Birbirimizi kızdırmış olmanın verdiği coşkuya kapılıp gitmek güzeldi. O başarı duygusundan aldığımız tat, bizde alışkanlık yapmıştı sanki.

Yok, kötü bir alışkanlık olduğu söylenemez!

Dahası, bir gün bunun öyküsünü yazacak olsam, adını ne koyarım?..

Biraz büyümüş de olursak...

“Açık bırak pencereniii!”

Hooop! Hoop!

Belli olmaz yine de!

yedi

Bizim evin ön yanında, hemen sokağa bakan güzel bir balkon vardır.

Yerden şöyle bir kat yukarıda, genişçe, uzunlamasına...

Orada otururken, sanki sokaktaymış gibisindir.

Yok artık!

Elini uzatsan yoldan geçeni tutamazsın elbet.

Hah, tutup da ne yapacaksın ki?..

Yerden çok fazla yüksek olmadığı için öyle algılanır.

Ama daha da önemlisi, bahçenin demir par maklığının hemen oradaki erguvan ağacı böyle çiçeklendiğinde, balkon, sanki erguvan ağacının altına kurulu bir çardakmış gibi olur.

Evet, güzel olur.

Annem pek sever bunu.

Balkon demirine dıştan takılı bir çiçeklik vardı eskiden. Ama sonra kaldırdık. Çünkü çok karga var bizim buralarda. Evet, çiçeklere hiç rahat vermediler.

Onunla da kalmadılar elbet: Hep balkona bırakıyorlardı şeylerini.

Annemin ömrü karga şeyi temizlemekle geçer olmuştu yani...

Neyse, biz çiçekliği oradan kaldırınca, çekip gittiler işte, artık iyi.

Evet, biraz güneş altıdır balkon.

Güneş üst katın balkonundan kurtulunca, iyice yakmaya başlar. Bir süre sonra erguvan ağacına takılacaktır, ama günün en sıcak saatleri artık başlamıştır.

Ve balkon sıcaktan kaynama dönemine giriyordur.

Hah ha!

Fokurdamıyordur elbet...

Çünkü fokurdamak için, temmuzdan ağustosa adım atmak gerekecektir.

Fokurdama başlayınca, sokak da belirgin biçimde ıssızlaşmış olacaktır.

İşte, o sırada yine duyuluyor müziğin tatlı yükselişi.

Karşı ikinci kat.

Sanki her gün o saatte mi uykudan kalkıyorlardır?.. Yanlamasına açılan sürgülü balkon kapısından bir müzik, birden gelmeye başlıyordu. Belki de geceleri çalışan insanlardı. Yeniydiler, geçen yaz taşınmışlardı. Annem, o adamın bir sanatçı olduğunu söylüyordu. Birkaç kez ben de gördüm, elinde keman taşıyordu.

Bırak dalga geçmeyi!

Öteki elinde de kemanın yayını taşıyor değildi elbet.

Hani şu –biçimi çok bilinen– özel keman kutularından vardı elinde...

Filmlerde olur o.

Keman kutusunda dürbün eklemeli bir tüfek taşınsaydı, komşunun onu taşıma biçiminden kutunun ağırlığı belli olurdu.

Tüfek falan değil, bir kelebek kutusu taşıyormuş gibi yürüyordu adam.

Geçenlerde bir gün, babam portakal renginde bir güneşlik getirdi eve.

Evet, akşama kalmadan eve erkenden gelişinin de nedeni o.

Hemen önce güneşliğin altındaki bölümü banyoya götürüp suyla doldurdu –ağırlık olsun diye. Sonra balkona taşıdı hepsini, o ağırlığının üzerine güneşliğin direğini sıkı sıkıya vidaladı.

Ekseninden tutup alt yandan üste iterek, güneşliğin dilimlerini bir şemsiye gibi açtı ve kendi kendine kapanmasın diye, mandalını da vurdu.

Sonra güneşliğin yanlamasına duruşunu şöyle güneşe göre ayarladı.

Sonra da anneme döndü, dedi ki:

“Bak, paşa gibi oldu!..”

“Ah Ercan Bey, ah!” dedi annem. “‘Paşa gibi’, ha?..”

Ben de dedim ki:

“Dedem de hep öyle söyler...”

Sonra babam ellerini uğuşturdu, işin bittiğini belirtmek istermiş gibi. Ve balkon masasını güneşliğe biraz yanaştırmamızı istedi annem.

“Şimdi daha iyi!” dedi sonra da.

Anlamayacak bir şey yok...

Babam ve arkadaşları, yeni üretilen bir portakallı gazoz reklamı için çalışıyorlardı. Güneşlikteki portakal renginin kendini bağıran egemenliği oradan geliyordu. Gazozun adı ve logosu da güneşlik açılınca, iyice ortaya çıkıyordu. Satış noktalarında kullanılmak üzere üretilen bir tanıtım aracıydı güneşlik.

Güzel de, ben tutamadım ki kendimi:

“Sokaktan geçen çocuklar, ‘Gazoz kaç para?..’ diye soracaklar...” dedim.

Babam tam içeri gidiyordu, balkon kapısında durdu bir:

“Söyle onlara!” dedi. “Ablası güzel olana, gazoz bedava!”

Ve eve girdi hemen.

Annemin onun arkasından seslenişi duyuldu:

“Er-can!”

Neyse ki, o sırada sokaktan hiç kimse geçmiyordu ve hiç kimse de dönüp annemin sesine bakmadı.

İyi oldu.

Çünkü, ayıp olurdu.

sekiz

Geçen hafta, Ece bize gelmişti.

İlk kez geliyordu.

Anımsaması da güzel: Çünkü, şenlikli bir gün olmuştu.

Günlerden, evet cumartesiydi.

Evde öyle canı sıkıla sıkıla oturuyormuş Ece.

“Ben gidip Caner’i bulayım!” demiş kendine. “Evde sıkılmaktan daha kötü olacak değil ya...”

Bak bak, inceliklere bak...

Caner’i bulmak da sıkıcıdır, ama evde öyle oturmaktan daha iyidir yani.

Akşamları okul servisinden –alışveriş falan için– değişik yerlerde insem de, sabahları öyle –annemle birlikte, anasının kuzusu olarak– uykulu uykulu servisi beklediğim yeri biliyor Ece. Bir de, “Tufan Sokak” diye kocaman yazıyor sokağın başında.

Evet, bir minibüse bindin mi!..

Eskiden bakkalın adı, “Şenbakkal”dı.

Tufan Sokak ile anayolun birleştiği o köşedeydi.

Oradaki durağın adı öyle yazmaz ama herkes “Şenbakkal” olarak bilir o durağı.

Yok, “Şaşkınbakkal”ın bir şeyi oluyor değil.

Bakkalın bitişiğinde bir gömlekçi vardı.

Terzi.

Artık kimse ısmarlama gömlek diktirmez olunca, kapatmak zorunda kaldı.

Dedem falan öyle söyledi.

Sonra bir de bakıldı ki, gömlekçinin yeri ile bakkal birleştirilmiş ve yerlerine bir market açılmış.

Yok, “Şenmarket” yapmadılar adını, çünkü onların kendi zincir adları var.

E-veet, o daha önemli.

Neyse, ben balkonda oturuyordum öyle sıkıla sıkıla...

İyi.

Öyle: Gün, bizlerin sıkılma saatiydi yani...

Öğleden sonra.

Telefon.

Ece arıyor.

Ne diyor?..

Diyor ki:

“Tufan Sokak’tayım...”

“Yapma be!”

“Yaptım bile!”

“İyi, sağ kaldırıma geç ve...”

“Ca-ner!”

“Ne var?”

“Niye ben sol kaldırımda oluyormuşum!..”

E, kız haklı ama...

Neyse, “Hiç heyecanlanmadım!” desem yalan olur.

Heyecanla bekledim onu. Sonra uzaktan Ece göründü. Geliyor. Benim orada, o balkonda olduğumu fark etti sonra. Sonra benim olduğum yere bir daha bakmaz oldu. O zaman, onun geliyor oluşunun sevinci, derin bir kaygıya dönüştü bende: Yoksa, kötü bir şey mi olmuştu?..

Bahçeye girince, erguvan ağacının orada durdu Ece. Yukarı baktı. Aman neyse, kötü bir şey olmuş gibi değildi: Yüzünde güzel bir gülücük vardı.

“Selam!” dedi.

Erguvan çiçeklerinden süzülen ışığın Ece’nin yüzünde yansıması, ne güzeldi!

“Yukarı gel!” dedim.

Başını hafifçe yana yatırdı şöyle:

“Yukarı gelmesem mi?..” dedi.

“Saçmalama!” dedim biraz sertçe.

Bir şey demeden durdu Ece.

“Ben kapıyı açıyorum!” dedim. “Gel, birlikte saçmalarız...”

“Birlikte...” diyerek vurguladı Ece.

Ben kapıya koştum.

“Bir arkadaşım geliyor...” dedim anneme.

“A, ne iyi!..” dedi annem uzaktan.

Kapıyı açıp orada bekledim.

Geldi Ece.

Sanki yüzü biraz kızarmış gibiydi.

Yoksa, bana mı öyle geliyordu?..

Niçin bana öyle gelsindi?..

İçeriye girmeden uzattı elini Ece.

Kuralcıdır ya...

Ben de tuttum elini, dedim ki:

“Hoş geldin!”

Dedi:

“Hoş bulduk...”

Ayakkabılarını göstererek sorar gibi etti...

“Bunlar?..”

Yanda, salona açılan kapıyı gösterdim ben hemen.

“Gerekmez...” dedim. “Balkona geçeceğiz, şuradan!”

O zaman gördüm ki, balkona çıkma düşüncesi rahatlattı onu. Ve sanki bir can simidiymiş gibi, hemen sarıldı o düşünceye:

“Ben bayılırım balkonlara!”

dokuz

Az önceki bizim balkon ile o andaki bizim balkon arasında çok önemli bir fark vardı: Çünkü o anda Ece bizim balkondaydı.

Bizim her zamanki balkonda, her zamankinden çok farklı bir coşku vardı: İşte, karşımda oturuyordu Ece.

Şenlikli olması gereken bir durumdu bu.

Sanki, kesin öyleydi!

Mantık varsa, şenlik vardı.

Oysa, mantıktan da, şenlikten de korkmuş gibi oturuyordu Ece.

Peki, bana neler olmuştu?..

Ben niçin –sanki– korkmuş gibi oturuyordum öyle?..

Bilmiyordum.

Bilemiyordum.

O birkaç dakikada, bizim her zamanki Tufan Sokak’tan, bir yüzyıl aktı geçti.

Ece, sandalyenin arkalığına astığı –çevreci yaklaşımlı, bezden yapılma– torbasından bir paket kâğıtlı şeker çıkardı:

“Bunu sana aldım...” dedi.

Masanın üstüne bıraktı paketi, güzelce.

“Sağ ol!” dedim.

Paketi masanın üstünde biraz kendime doğru çektim.

Sonra da birden atıldım...

“Sana ne ikram etsem!..”

Başka yana bakarmış gibi etti Ece, burnunu dikti havaya:

“Seçenekleri alalım...” dedi.

Güldüm ben.

Şakacı kız!

Sonra güneşliği göstererek dedim ki:

“Bu gazoz bize daha gelmedi...”

“Aman yok!” dedi Ece. “Öyle reklamı yapılan şeylere bayılmam ben!”

“İyi, bayılma!” dedim.

Tam o sırada, balkon kapısındaydı annem:

“Çay demleniyor...” dedi. “Beş dakikası var.”

Sonra Ece’ye güzel güzel baktı annem.

Sonra birden ayağa kalkmayı akıl etti Ece.

Sonra onları tanıştırdım.

Ece’nin aynı sınıftan değil de, öteki sınıftan oluşuna sanki biraz şaşırdı annem.

“A, ne güzel!” dedi sonra da.

Annem gidince, Ece dedi ki:

“Caner, ‘Niye gelmiş bu kız?..’ der mi annen?..”

“Demez...” dedim. “Demez, Ece...”

Durdum biraz.

Sanki ille de açıklamam gerekiyordu...

“Ama ‘Niye gelmiş bu kız?..’ dese, ne var ki bunda?..”

“E, başkaları beni yanlış tanısın istemem, Caner!”

Biraz sertlendim:

“Tanımasın!” dedim. “Kimse kimseyi yanlış tanımasın, efendim!”

Şeker paketini hırsla açtım.

“Hışırdatma şunu!” dedi Ece.

O zaman sakinleştim birden, önce Ece’ye tuttum paketi.

Şekeri alırken bir an duraksadı Ece. Kâğıdından çıkardı şekeri, ağzına götürdü. Elindeki şeker kâğıdını bıraktı masaya. Sonra bana laf çakmakta hiç de geri kalmadı:

“‘Birlikte saçmalamak’ demiştin, bu olsa gerek!..”

“Olsun varsın...” dedim ben.

Şekerlerden birini kâğıdından çıkarıp attım şöyle ağzıma!

Sonra paketi –hiç hışırdatmadan– masanın öteki köşesine çektim. Ağzımdaki şeker biraz erisin diye bekledim, dedim ki sonra:

“Güzelmiş!”

Beni bağışlamış olarak baktı Ece.

Masadaki boş şeker kâğıtlarını toplayıp torbasına tıkıştırdı:

“Ortalıkta çöp bırakılmaz!” dedi.

Gerçekte, beni sinirlendiren şuydu: Başkaları!

Başkaları ne der?..

Ne var yani!.. Bir arkadaş...

Ayrıca, balkonda oturmak öyle özel de sayılmaz.

Çünkü dünya görür ne yaptığını. En çok da, ne yapmadığını görür yani... Evet, kimilerine bakarsan, o daha da önemlidir.

Ne yapılmayacaksa, onu yapıp yapmadığının bilinmesi önemlidir... Zorunludur bu.

Niye?..

Çünkü başkaları efendim, başkaları...

Sen “sen” olamazsın!

Başkalarının istediği “sen” olursun ancak...

Falan...

Balkon kapısında, elinde tepsiyle göründü annem.

Ben hemen ayağa fırladım.

Kaşlarını kaldırarak:

“Sen otur... sen otur!..” dedi annem.

Demin oturduğum yeri anneme bırakıp, yandaki tabureye geçtim ben.

Çayları önlerimize koydu annem.

Kuru pasta tabağı ortaya. Şekerlik ile maşası şuraya. Peçetelik de onun yanına. İşi biten tep si de dikey olarak yere bırakıldı, güzelce yaslandı duvara.

Sonra da:

“Herkes kendi şekerini kendisi ayarlıyor!” dedi annem.

“Çok zahmet verdim...” dedi Ece.

“A, ne demek!” dedi annem.

Sonra da bana döndü:

“Baban aradı, işleri uzamış iyice...”

Ben de Ece’ye açıkladım:

“Babamlar bu hafta sonu da çalışıyorlar...” dedim.

Sonra, çayı beğendiğini söyledi Ece.

E yani, hadi beğenme bakalım!

Ben de kuru pastayı beğendim: Tuzlu olanlardandı, tam benlik!

Alsın diye Ece’ye gösterdim, Ece de aldı.

Sonra, annem ona bazı sorular sordu.

Yok artık, annesinin kızlık soyadını sormadı.

Ece’nin T.C. kimlik numarasını da sormadı.

Ece de annemin soruları karşısında “tek top” oynamayı seçti: Hep kısa kısa yanıtlar verdi.

Niçinse, annem de onlar için bir yorum yapmadı hiç.

Bense –aman aman– uzak durmayı seçtim.

Sonra, annem bardağını aldı eline:

“Gençlerle oturması güzeldi!” dedi.

Az daha:

“Dedem duymasın bunu...” diyordum, tuttum kendimi.

Kendimi tutup öyle söylemediğim için annem de:

“Sen söylemezsen deden duymaz elbet!” diye çıkışmadı bana.

“İçeride benim biraz işim var...” dedi kalkarken.

Sonra da ekledi:

“İstediğiniz zaman alın, çay var daha!”

Annem gidince, sanki üzerinden bir yük kalkmış gibi oldu Ece.

Sonra bakıştık.

Sonra yoldan geçenlere baktık hep.

Sustuk.

Aramızdaki sessizliği Ece bozdu önce.

“Bugün gazetede bir şey vardı...” dedi.

Durdu, bekledi.

Ben bir şey sormadan, öylece baktım Ece’ye.

“Diyor ki...” dedi Ece. “Gazetede... Ölmeden önce görmeniz gereken 50 yer...”

Ben de sinirlendim biraz, dedim ki:

“Saçma!”

Benim öyle sinirlenişime şaşarak baktı Ece.

Yani, mutlaka görün dese, olmaz!” diye açıkladım ben.

“Tamam, ama kavram olarak...” diye savundu Ece.

Biraz dalga geçermiş havalarında:

“Konsept diyorsun...” dedim ben.

Damarına basmak istediğimi anladı elbet...

“Kavram diyorum, kav-ram!”

Ben de kendi kendime söylenir gibi dedim ki:

“Anladık aman, bu da ille Leman Hanım’a yaranacak!..”

“Yaranmak mı?..” dedi öfkeli. “Ne yaranması!..”

Bunu bilmeyecek ne var?..

Gerçekte, ben de konsept yerine Türkçe’sini söyler, kavram derim. Ama burada konu biraz değişik.

Şöyle...

Leman Hanım, öğretmenimiz. Türkçe. Bu yıl, Eceler’i okutuyor, gelmiyor bize. Ders aralarında rastlarsam, benimle konuşmadan geçmez.

“Ne haber, Caner?..” der. “Önemli bir başlık var mı?..”

Ben bir şey söylemem. Gülerek bakarım ona. Çünkü, geçen yıl böyle sordu bir kez ve ben ona dedim ki:

“Yok öğretmenim, hep asparagas!”

Hep böyle yakındır insana. Sevinç duyar insan. Ben onu çok severim.

“Ah, keşke...” derim bazen. “Ah, keşke Leman Hanım annemin arkadaşı olsaydı...”

Evet, o zaman ona Leman Teyze derdim.

Güzel olurdu.

Bunu Ece nerden bilecek –konu bu.

“İnsanların, yapılacak işleri kendilerince düzenlemeleri, sence yanlış mı?..” diye yumuşak bir sesle sordu Ece.

“Ölmeden önce...” diye vurguladım ben.

“Evet?..”

“Yaşanılan her şey, ölmeden önce yapılması gereken şey değil mi sanki!..”

“Yani, nerden belli 51. yerin daha önemsiz olduğu!.. Gerçekte –diyelim– 27. sırada olması gerekirken...”

“Tamam, anladım ‘göreceli’ diyorsun, ama bunda ne kötülük var?..”

“Evet, ağır cezalık bir suç yok. Ama başkalarının beğeni sıralamasına niçin uymak zorunda olayım ben?..”

Beni onaylarmış gibi sessiz kaldı Ece.

“Sonra, bunun sonu yok ki...” dedim. “Ölmeden önce geçilmesi gereken 50 sokak...”

“Bizimki!” diye atıldı Ece. “Şirin Sokak! Yıldız Durak, Şirin Sokak...”

“Bir hurdacı varmış...” dedim ben. “Üç tekerli bir arabası varmış. Bir de, geçilmesi gereken 50 sokak...”

“Sen iyi atıyorsun!..” dedi Ece. “Okçu olsana!..”

Ben de gülerek baktım yalnızca.

“Çay?..” diye sordum sonra.

“Boş ver şimdi!” dedi. “Getir götür uzun iş!..”

Birden, karşı komşunun keman sesi, dokunaklı bir inlemeyle duyuldu.

Ece kulak kesildi ilgiyle.

Müzik yükseldi ve her yana sanki kıvrım kıvrım yayıldı.

“Ne güzel!” dedi Ece.

O an, hiç tanımadığım karşı komşuya bir borçlanmışlık duygusu kapladı içimi.

Gizemli bir şey söyleyecekmiş gibi eğildim Ece’ye, dedim ki:

“Ev alma, komşu al...”

Ece, anlam dolu bir bakış attı bana ve küçük bir gülücük belirdi yüzünde.

Sanki söylemeden de duramadı:

“Ben bu balkona her gün gelirim...”

Ama...

Ama, o sırada telefonu cıngıl cıngıl etti.

Ekrana baktı ve dedi ki:

“Beni kaynanam arıyor!”

Ben bir şey anlamadan baktım Ece’ye.

“Efendim anane...” dedi Ece telefona.

Kaynana belli olmuş oldu.

“Tamam tamam, merak etme...” dedi Ece.

Sonra telefonu kapatırken:

“‘Kız sen nerelere saklandın yine!’ diyor ananem...” diye açıkladı bana.

Ben de sormadım:

“Saklanmak da ne demek!”

Ama benim sormama gerek kalmadı.

Çünkü...

on

Sonra da anlatmıştı Ece...

Biraz güler gibi de olmuştuk.

O zamanlar başka bir evde oturuyorlarmış. Bahçe içindeymiş evleri. Ece çok küçükmüş daha, anneannesi bakarmış ona. Annesi ile babası sabahtan işlerine gidiyorlar ya, o yüzden...

Kocaman bir bahçenin içindeymiş ev. Peki, çok da kocaman değilmiş, ama Ece’ye göre öyle sayılırmış. Meyve ağaçları varmış bahçede. Kayısı, erik, belki ceviz, falan...

Dur, şunu anlatacak...

Ece saklanırmış bahçede bir yerlere. Anne annesi hep onu ararmış. Bulamazmış. Yok canım, bulamıyor gibi yaparmış elbet!

Sonra da seslenirmiş:

“Bu kız nerelere yitti yine!..”

Bahçenin öteki yanlarına gidermiş biraz, oradan gelirmiş sesi:

“Bu kız nerelere saklandı yine!..”

Sonra söylenirmiş de söylenirmiş:

“Aman Süheyla’nım, aman! Bunca yaşa geldin de, bu kızdan daha yaramazını bir gün gördün mü!..”

Sonra da kendine karşılık verirmiş:

“Ah Süheyla’nım, ah!.. Bu senin Ece denilen kızdan daha yaramazı hiç olur mu!..”

İşte, yıllar geçmişti ve Süheyla Hanım yine sanki Ece’yi arıyordu...

Evet, onu yine arıyordu ve sanki yine bulamıyordu...

Çünkü anneannesine göre, hep saklanan yaramaz bir torundu o!

Sonra da durmuştu Ece:

“Ama her şeyime karışır!” demişti. “A, hep böyle... Bazen çok kızarım. Tamam, anlıyorum, beni düşünüyor ama...”

Şunu da eklemişti:

“Annem karışmaz. Babam karışmaz. Bu...”

Ben de demiştim ki:

“‘Kaynana’ diyorsun ya, boşuna mı!..”

Giderken, onunla birlikte geleyim istemedi Ece.

Kendi başına gelmişti, kendi başına gidebilirdi!

İyi.

Öyle olsundu...

Öyle olsundu: Kavga olmasındı.

Annemle balkondan baktık Ece’nin gidişine.

Ama hiç beklenmedik bir şey oldu...

Öyle uzaklaşırken, birden geriye dönüp bağırdı Ece:

“Ca-ne-riiik!..”

Annem anlamadı sanki.

“A, o kız ne dedi sana öyle?..” diye sordu bana.

Ben dedim ki:

“Caner-ik!”

Annem biraz şaşırmış gibi oldu, ama oğlunu öyle ellerin kızlarına bırakır mı hiç!.. Yani bıraksın da, onlar da oğulcuğunu parça parça etsinler...

“Sen de o kıza ‘Papazeriği’ de, tamam mı?” dedi sertçe.

Durdu.

Benim bir şey anlamadığımı görünce, hemen onu açıklamaya girişti: Papazeriği böyle koskocaman olurdu... Koyu yeşil olurdu...

“O kızın da gözleri böyle böyle...” dedi annem.

İki elinin iki parmağını yuvarlak yuvarlak yapıp Papazeriği’nin –ya da Ece’nin gözlerinin– büyüklüğünü gösterdi.

“Papazeriği!” diye söylendi Ece’nin gittiği yöne bakarak, yeniden.

Sonra da kendine dedi ki:

“Ben de neler diyorum böyle!..”

Azıcık da gülermiş gibi oldu:

“Hadi oturalım biraz...” dedi sonra.

Oturduk.

Bana takılmadan edemedi:

“Ece Hanım’ın şekerinden hiç vermiyorsun annene!..” dedi.

“An-ne!” dedim.

Annem gülerek baktı bana.

“‘Ece Hanım’ın şekeri’...” diye söylendim ben.

Sonra ona uzattım paketi...

“İşte, şeker...”

Annem bir tane seçti:

“İyi...” dedi. “Limonluymuş bu...”

Oraya bıraktım paketi, ama annem onu biraz uzağa itti yine.

“Yemyeşil gözler...” dedi sonra. “Saçlar kara ve öyle uzun. Uzun, çünkü gözlerin iriliği ve yeşilliği daha bir çıkıyor ortaya.”

“Aman ne iyi!”

Yok, bunu demedim.

“Akıllı kız...” dedi annem.

Artık duramadım:

“Herkesin aklı kendine!” diye söylendim.

“Doğ-ru!” diye vurguladı annem.

Sonra oturduk balkonda, akşamı bekledik.

Çok geç geldi babam.

“Biz Caner’le yedik yemeğimizi...” dedi annem.

“İyi yapmışsınız...” dedi babam.

Yorgundu.

“Ben sana hemen hazırlarım şimdi...” dedi annem.

“Yok, belki daha sonra...” dedi babam. “Toplantıda herkes atıştırdı bir şeyler...”

“Aaa...” dedi kaldı annem.

“Ne var ne yok?..” dedi babam bana.

“İyidir...” dedim ben.

Ama...

Bana bakarak bir gülmeye başladı annem!..

Başıma geleceği anladım, balkona sıvıştım hemen.

Çünkü biliyorum, şimdi annem:

“Ercan, bizim oğlanın bir kız arkadaşı var...” diyecek babama.

Sonra:

“Dikkatini çekerim...” diye ekleyecek hemen. “Kız, başka sınıftan...”

O zaman biraz gülermiş gibi olacak babam, diyecek ki:

“Başka koridordan, ha?..”

“Aman aman!..”

“Ben seni öyle buldum derim ya hep, öteki koridordan...”

“Ay, kızın bir gözleri var, Ercan!”

on bir

Ece o gün bize geldiğinde, bizim karşı komşu keman çalmaya başlayınca, “Ben bu balkona her gün gelirim...” demişti. Ama böyle diyerek, nasıl beğendiğini belirtmek istemişti. Elbet onun her gün bize gelmesini bekleyen yok! Ama Ece’nin bize son gelişi oldu o gün.

Niçin?..

Eve dönünce, çok kızmış anneannesi Ece’ye. Yani görsen bağıra çığıra, çok fena sıkılamış onu –saçlarından tuta tuta.

Yok, öyle yalandan değil, bir de çekiyormuş ki saçlarını!..

“Ben çocuk muyum, anane!” diye isyan etmiş Ece.

Yok aman, hiç dinler mi, dinlemezmiş!

“Artık cep telefonu diye bir şey var, anane!” demiş Ece. “Sanki ne var merak edecek!”

Yok aman, cep telefonundan falan anlamazmış.

Ece neredeyse, onun bilmesi gerekirmiş.

Az kaldı, korkudan aklını oynatacakmış!

Evet, oynatırmış işte!

Sonra yemin ettirmiş Ece’ye.

Bakmış ki Ece kurtuluş yok, yemin de etmiş. Ne istediyse anneannesi, bir bir aynen yinelemiş –aman bir kurtulsun elinden!

“Bak, yemin ettin!” demiş anneannesi. “Yine öyle bir yerlere yitip gitmek yok!”

“Yok dedim ya, anane!”

Haa, bir de...

O sırada, Ece’nin kardeşi Ezgi de kaşlarının altından ürküntüyle bakmakta, bir korku şaşkını olarak onları izlemekte.

“Sen böyle mi abla olacaksın?..” demekte anneannesi. “Böyle zırt pırt yitip, kardeşine kötü örnek mi olacaksın?..”

Sinirlenmenin artık son çizgisinde kendisini tutmaya çalışmakta Ece:

“Bir de Ezgi’yi karıştırma şimdi, anane!” demekte.

“Ben çocukum anane, ben çocukum...” demekte Ezgi.

“Al işte!” deyip Ezgi’yi anneannesine göstermekte Ece.

“Aman bırak onu!” demekte anneanne. “Çarşambadan belli perşembenin gelişi... hem de nasıl gelişi!..”

Ece’yi kolundan çekmekte Ezgi, sormakta:

“Bu iyi bi şey mi, Ece?..” demekte.

Her şey şakacı bir çizgi film gibi –sanki.

Ben öyle sırıtırmışım, ama dahası varmış.

Çünkü, o gece bir düş görmüş Ece...

Korkunç!

Öyle korkunç bir düş olsun, olamazmış.

Bir karabasan...

O kadarı olur, daha kötüsü olmazmış.

Tam bir karabasanmış yani.

Nasıl mıymış, şöyleymiş...

Önce her şey çok güzelmiş.

Trenin penceresinde camı indiriyorsun, başını öyle biraz çıkarıp, rüzgâra karşı gözlerini hafifçe kısarak bakıyorsun.

Öndeki vagonlar ve lokomotif ince bir yay çizmekte –görüyorsun.

Nasıl da hızlı gidiyor tren, gözlerinle görüyorsun.

Ağaçlar koşturuyor üzerine üzerine, dallarından sakınıyorsun.

Kapatıyorsun camı.

Karşında annen ve baban sana bakmakta.

Onlar geri geri gitmekte, evet.

Hafifçe gülerek bakmakta onlar sana.

Evet, anneannen yok.

Ezgi de yok.

Onlar gelmedi mi?..

Peki, nereye gidiyor tren?..

Sonra, satıcı bir adam geliyor. Kapıyı yana doğru çekip, biraz aralıyor.

Adam gazoz satıyor.

Mavi gazoz olur mu?..

Koyu mavi...

Bu trende moda öyleymiş!

Aman, ne iyi...

“Kalsın!” diyorsun.

“Sen ne anlarsın!” dermiş gibi bakıyor adam sana ve ittiriyor arabayı –üzerindeki mavi gazozları elindeki açacakla şıngırdatarak.

Hah, kapıyı açık bıraktı!” diye sinirleniyorsun. Kalkıp kapamaya niyetleniyorsun... A, kendisi kapanırmış meğer...

Kapanıyor!

Mutlusun.

İşte o sırada ışıklar yanıyor.

Öyle gündüz gözüne ışıklar yanıyor, çünkü tren bir tünele girecek. Çok kalmadan başlıyor tünelin karanlığı. Ama ışıkları açtılar önceden. Olsun, yine de camlarda belli oluyor karanlık. Ve tünele girince değişiyor trenin uğultulu sesi. Başkalaşıyor.

Korkunç –mu?..

Ve o anda başlıyor her şey...

Çat diye gidiyor ışıklar.

Karanlık.

Karanlıkta çoğalan tren sesi.

Korku.

Anneannen olsa şimdi, çantasında deprem feneri olurdu onun!

Korkulardan korkulara koşuyor tren.

Tünel bitince, başlıyor bir demir köprü...

Ve korkunç bir gürültüyle duruyor tren.

Ve korkunç bir gıcırtı başlıyor.

Sonra insanların feryatları bastırıyor demirin gıcırtısını.

Hemen pencereyi açıp bakıyorsun ki... Bir demir köprü var, ama orta yerinden kırılmış. Demir köprü kırılır mı?.. Demir köprünün yarısından sonrası yok, inanılmaz!

Demir köprünün kırıldığı yere gelince, boşluğa doğru sarkıyor öndeki vagonlar.

Boşluğa doğru sallanan vagonlar, bir bir kopuyorlar.

Bir bir kopan vagonlar, aşağıdaki ırmağa bir bir düşüyorlar.

Düşüyorlar.

Aşağıdaki ırmakta boğuluyor vagonlar.

Su dolduruyor her yeri.

Yükseliyor dolan su, yükseliyor.

Boğulacaksın.

Boğulacaksın.

Tam o sırada, Ezgi’nin pembe renkli, oyuncaktan çantasını görüyorsun –suyun üstünde yüzmekte.

Var gücünle bağırıyorsun:

“Ez-giii!..”

Boğuluyor gibi uyanmış Ece.

Hemen ışığı açmış.

Ohh!

Yatağın yanındaki gece lambasının dinginlik veren mavi ışığı...

Ay, ter içinde kalmış!..

Şimdi, öğle arası.

Okulda, bahçedeyiz, anlatıyor Ece.

Sonra da, artık hiçbir yere gitmeyeceğini söylüyor.

Niye mi?..

Evet, saçma sayılabilir, ama yemin verdirmiş anneannesi, yeminini tutması gerek.

Suskunluk oluyor.

Uzuyor suskunluk.

“Bir düş gördün de korktun diye, hiçbir yere gitmeyecek misin?..” diye sormuyorum ona.

Bakışmıyoruz.

Zili beklemeden dönüyoruz okula.

Birbirimize bir şey söylemeden, herkes kendi sınıfına!

Yahu, uydudan mı gözlüyor?..

Annem...

Okuldan geldim, dedi ki:

“Senin Papazeriği görünmedi bir daha, ha?..”

Sanki bana değil de, duvara sorarmış gibi söylüyor bunu.

Ağız aramakta ya...

Ben de duvara bakarmış gibi susmayı seçiyorum.

Bu da bir yanıt oluyor elbet!

Yine de kendini tutamıyor:

“Hoş geldiniz, Yakup Bey!” diyor annem.

“An-ne, dedemi ne karıştırıyorsun?..” demiyorum ben.

“Benim oğlumun susma yeteneği var...” diyor annem. “Tıpkı dedesine benzer...”

on iki

Dedemin oturduğu yer gerçekte bizden çok uzakta değil. Eğer insan ayağına üşenmezse, yürünebilir. E, bunu bilmeyecek bir şey yok, hava güzel olmalı elbet. Hiç değilse, çok kötü olmamalı.

Öyle karda kışta düşüp de bir yerlerini kırmak var...

Aman aman!

İşte, seyrek de olsa, bazı pazar günleri, bize sabahtan “geciktirilmiş kahvaltı”ya gelir dedem.

Kahvaltıya eklenecek bir şeyler de hep bulur yanında getirmek için. Ben onun getirdiklerinden en çok tulumpeynirini severim. Çünkü, ayrı bir öyküsü var onun...

Ben küçükken tulumpeyniri denilince, işçilerin giydiği tulumu anlarmışım, iyi mi?.. Dedem, “Evladım, keçinin derisini kesmeden sıyırarak çıkarırlar, ona ‘tulum’ denir...” diye anlatacak, ama söyleyemiyor. Çünkü biliyor, o zaman da, “Keçiye yazık değil mi?..” diye tutturacağım ben.

Neyse...

O pazar gelişlerinde, mutfaktaki masada oturulmasını sever dedem.

Öylesi daha “aile içi” oluyormuş.

Sonra şunu da unutmamak gerekirmiş, ev sahibine daha az iş çıkıyormuş.

Hani, getir götür olmuyor ya, ondan...

Haziranın başlarında –tatilden önce yani– bir yağmur oldu, bu koca kentin birçok semtinde ortalığı sel götürdü.

Evleri su bastı.

Yoksullar perişan oldu.

En çok da onlar perişan oldu.

İşyerlerini de su basmıştı, birçok insan zarar etmişti. Ama yoksul evlerini sel basması, tam anlamıyla bir felaketti...

Bir yangın felaketinden hiç de aşağı kalmazdı!

Bu pazar dedem geldiğinde, bunları konuştuk.

Şu ayrıntıyı özellikle vurguladı annem:

“Yağmur suyu değil ki, üstelik kirli su basıyor her yeri!..”

Annemin sesi titrermiş gibiydi.

Sonra, mutfağın açık duran penceresinden yana elini şöyle –sesini yükseltmek istiyormuş gibi– ağzına tutarak, seslendi dedem:

“Siz daha kesin ağaçları, kesin!”

Bakıştık biz.

Gülüştük.

Gülüşmelere dedem de katıldı sonra.

Pencereden yanı göstererek:

“Radyo sesini duyuyor musun?..” diye bana sordu dedem.

Hepimiz durup dinledik.

“Ben bir şey duymuyorum, dede!..”

“Caner Bey, Caner Bey!..” diye sanki öfkeleniyormuş gibi etti dedem.

Sonra da dedi ki:

“Binlerce radyo var şu an orada, bir tekini olsun duymuyor musun, Caner Bey?..”

Ben de dedim ki:

“Ben radyo muyum, dede?”

Hepimiz gülüştük.

Şak diye elini eline vurdu babam:

“Yahu, gerçekten!” dedi. “Binlerce radyo sesi var şu an dışarıda.”

“O bir şey mi?..” dedi annem.

Durdu.

Biz de durup ona baktık...

“Şu an kesilen binlerce ağaç feryat ediyor dışarıda!..” dedi annem.

“Gördün mü?..” dedi dedem bana. “Yine ne varsa, annende var!”

Sevinerek baktı annem bana.

“İşte, tıpkı radyo dalgaları gibi...” diyerek sözünü bağladı dedem. “Doğa da orada bağırıyor öyle. İnsanoğlu sağırdır. Doğa bağırıyor, ama duyan yok!.. Kendi bindiği dalı keser insanoğlu, ne yaptığını göremez. Göremez doğaya nasıl da zarar verdiğini, çünkü kördür. Uyaran olursa kızar, çünkü nankördür!”

Sonra bir durdu dedem.

Biz birbirimize baktık.

Sonra susmayı seçti dedem.

Sonra ısrarla sürdürdü susmayı...

Sanki çayının tazelenmesini bekledi. Şekerini ağır ağır karıştırmaya ve ağır ağır anlatmaya başladı sonra.

En çok da bana anlatıyormuş gibiydi.

Gel, şimdi şunu dinle...

Diyelim, martı ile karga, hani var ya...

Al, biri senin olsun denilirse, hangisini alırsın?..

Yok öyle kayınvalide ne der falan...

Seç birini işte: Kara karga burada... güzelim martı burada...

Evet, o soru önemli: Alınca ne olacak?..

Karar senin.

Doğru, martı oymaz adamın gözünü!

Gel, şimdi şunu dinle...

Hani yağmur yağdı hemen geçti ya, sonra da şöyle olmuştur diyelim...

Çöplerin orada, asfaltın üstünde yağmur suları birikmiştir. Çöp torbası da patlamış duruyordur orada. Çünkü, az önce gelmişti martı, başarmıştı içinde ekmek olan torbayı parçalamayı. Ama şansına küsmesi gerekiyordu martının. Çünkü, torbadan çıkan ekmekler kaskatıydı, bir de kızartılmıştı üstelik.

İyi mi?..

Bir martı nasıl değiştirebilir ki şansını?..

Evet, önce fırsat vermek gerek...

İşte fırsat!

İzleyelim, martı alacak mı verilecek dersi, görelim!..

Geldi karga...

Seçti tost ekmeklerinden birini... tutup gagasıyla öyle... tıp tıp sekerek öyle... az öteye taşıdı ve orada yerdeki suyun içine yatırdı hemen ekmeği.

Bekliyor.

E, işlem basamakları var...

Bekliyor ve yenilebilir kılıyor ekmeği.

Sonra, yiyor da.

Bakıyor martı.

Görüyor mu peki?..

E, kör değil ya!

Biraz daha izlenirse, asıl şenlik başlıyor.

Karga, umduğu alkışı alamayınca çekip gidiyor o karga haliyle, çünkü, karnı tok.

Karga gidince, yine öyle bakınıp duruyor martı. Şaşarsın! Yok, oradan bir ekmek alıp, karga gibi ıslamayı akıl edemiyor.

Dahası, gidip kargadan kalanları tırtıklamakla yetiniyor.

Çünkü, akıl edemiyor, akıl...

Boş ver!

Gözünden düşüyor o güzelim martı.

Takma bıyık mısın be kardeşim!

Martı alma, karga al –oluyor.

Bir an duruyoruz.

Ama bir sessizlik oluşmasına izin vermiyoruz: Annemle birlikte gerçek bir coşkuyla alkışlıyoruz dedemi.

Babam, yüzünde küçük bir gülücük, hiç kıpırdamadan duruyor.

“Sağ olun çocuklar, sağ olun!”

Bunu elbet dedem söylüyor.

Bitmedi!

Pencerenin açıklığından bir karga sesi geliyor.

Bırakıyoruz makaraları...

Kalkıp sarılıyorum dedeme.

on üç

Sonraki bir pazar günü dedeme gitmiştim.

Bisikleti almadım, dedem de pek istemiyor. Söylemiyor, ama biliyorum: Ben oradan ayrıldıktan sonra, aklına takılıyor onun. Eğer bisikletli gidersem, dönüşte, eve varınca telefon etmemi istiyor ısrarla.

Haksız da sayılmaz. Çünkü, çok yoğun bir trafik kargaşası var o yana. Evlere paket yetiştiren motorlular da ayrı bir canavar. Her an nereden çıkacakları belli değil! Sen istediğin kadar dikkatli ol, ama bakalım canavar dikkatli mi?..

Doğrusu, ben de eskisi gibi hastası değilim bisikletin!

Evet, artık biraz küçük gelmekte –o başka.

Ama bir de şu var...

Bu yıl okul açıldığında, sınıf başkanlığı için seçim yapılmıştı. Ergin çok istiyordu, ama olmadı. Büyük bir çoğunlukla Nuri seçildi başkanlığa. Ergin de biraz üzüldü elbet. Ama birkaç gün sonra öyle bir şey oldu ki –tüm sınıf– derinden derine üzüldük hepimiz.

Çünkü...

O pazartesi okula gelince karşılaştığımız haber, sanki ağır bir yumruk attı yüzümüze ve duvardan duvara savurdu hepimizi.

Ergin ölmüştü.

Onun oturduğu yerde sıranın üstüne çiçekler konulmuştu.

Kızların hepsi ağlaşıyordu.

Erkekler, ağlamanın tam sınırına kadar geliyor, orada kendilerini tutmayı başarıyorlar ve çareyi birbirlerinden gözlerini kaçırmakta buluyorlardı.

İlk duyduğumuz pişmanlık hep şöyle dile getirildi: Keşke onu başkan seçseydik!

Evet, Nuri’nin ne suçu var?.. Ama o, bardağı kıran kişiydi sanki.

Biz bir şey söylemesek de, öyle bir kanıya çoktan kapılmıştı kendisi. İşte o yüzden sessizliği seçiyor, ben bugün okula gelmedim yapıyordu.

Olayı duyan herkesin ilk önce söylediği şu olmuş:

“E5’te ne işin var, a çocuk!”

Kamyoncu, perişanmış. Koca adam hüngür hüngür ağlamış.

“Ben bisikletli birini görmedim...” diyormuş. “Nasıl girdi kamyonun altına!”

Ergin, kaldırıldığı hastanede öyle çok geçmeden ölünce, ailesi cenazeyi hemen kaldırmak istemiş. Ertesi gün toprağa vermişler, kimsenin de haberi olmamış.

Şimdi, hepimiz için iç sızlatan, ama alışılması gereken, ortak bir dert vardı: Ergin ölmüştü.

Ergin yoktu artık!

İlk başkaldıran Merve oldu...

Ergin’in yanındaki sıranın bu başında oturuyordu Merve. İki sıranın arasındaki geçiş sayılmaz sa, sanki Ergin’in yanında oturuyormuş denilebilirdi.

“Ay, artık ben orada oturamam, öğretmenim!” dedi, ağlamaklı bir sesle.

Haklı da görüldü.

Sonra...

Okulun danışman öğretmeni duruma el koydu.

Ertesi gün okula geldiğimizde, sınıfta sıralar yepyeni bir düzenlemeyle dizilmişti. Tahtaya asılı bir çizim vardı, kim nereye oturacak gösteriyordu.

Artık herkesin yeni yerine alışması gerekiyordu. Bir de Nuri’nin başkanlığına...

Ama bir gün Nuri öyle bir şey yaptı ki, unutulmaz oldu.

Müdür Yardımcısı’na “Jön” adını kendi öğretmen arkadaşları bile takmış olabilir. Ama niçin “Milli Jön” deniliyor, onu bilemiyorum.

İşte o gün, tam ders başlayacak, zil çalmış, ama öğretmen gelmemiş daha, sınıfta bir gürültüdür gidiyor...

Başkan Nuri uyarıyor, ama dinleyen yok!

Nuri de, bir iki kişinin numarasını yazıyor tahtaya.

A, benim numaramı da ekliyor en başa.

“950... Tembelliği belli!”

Bana sırıtıyor da...

Yahu, ne yaptım ki ben?

Yok, daha ben bir şey söyleyemeden, öğretmen giriyor içeri ve ders başlıyor hemen.

İyi.

Ama hiç de iyi değil!

Az sonra, kapının tıklatıldığı duyuluyor ve gelen kim?..

Milli Jön.

Dersini böldüğü için öğretmenden özür dilemekte ve tahtada numarası yazılı şu haylazları dışarıya istemekte.

Yandı gülüm ketenhelva!

Müdür Yardımcısı, biz yan yana dizilirken kapatıyor odanın kapısını, başlıyor bağırıp çağırmaya. Sonra hırsını almaya o da yetmeyince, başlıyor bizi sıradan tokatlamaya...

“Nedir benim sizden çektiğim!”

ŞAK!

“Sen ne zaman adam olacaksın!”

ŞAK!

“Sen babandan yedin mi böyle tokat!”

ŞAK!

O sırada bir öğrenci dışarıdan telaşla açıyor kapıyı...

“Aman, hocam!”

Milli Jön, gelen çocuğa bağırıyor bu kez...

“Sen de ne istiyorsun!”

Ama koridordan dalga dalga gelen kendi sesini duyunca, şaşıp kalıyor.

Çocuk da kapıda, diyor ki:

“Mikrofon efendim, mikrofon!..”

Bütün okul her şeyi duymuş, açık kalan mikrofondan, iyi mi?..

Yüzümün sol yanı sanki dört santim kalınlaşmış durumda.

Dönüyoruz sınıfa.

Herkeste aman bir sevinç!

Kızlar saçlarıyla oynuyor.

Oğlanlar yanaklarını tutmuş, kıvranır gibi yapıyor.

Öğretmen bile gülümsemekte.

Al işte...

Hâlâ yine de sırıtmadan duramayan bir Nuri...

Sonra düşündüm de, bu olaydan evde hiç söz etmemeyi seçtim.

Babamın bir lafı vardı hani...

“Bir yanlışlık başka bir yanlışlığa yol açmamalı...” derdi.

Bir yanlışlık yapılmıştı. Ben, başka bir yanlışa yol açmamalıydım.

Kapattım bu konuyu...

Ama bir de o var elbet: Ölümle yaşanılan acının bisiklet konusunda bıraktığı, o kolay kolay unutulmaz iz.

Benim bisikletlere olan o hayranlığımın, artık iyiden iyiye örselenmiş olmasının bir nedeni de bu.

Görmezden gelinemeyecek bir başka gerçek de şu olsa gerek...

Yani bir insanın, hep dedesinin gönlünü hoş etmesinin, hep onun suyuna gitmesinin sayısız yararı olabilir.

Ayıp değil ya, herkes biliyor: En başta harçlık durumu geliyor!

İşte, dedeme giderken niçin bisikleti almadığımı, kendimden hiç de saklıyor değilim. Tamam, dedemi birazcık sevindirmiş olmak istiyordum.

Ayrıca, şöyle de umuyordum...

Gerçi, dedemin emekli maaşını almasına daha iki gün vardı, bunu biliyordum. Ama, diyordum ki hani, dedem, bu Caner için önceden bir şeyler ayırmış olamaz mı sanki?..

Diyordum ki hani, salonun ortasındaki masanın üstünde duran –içine ıvır zıvır koymakta kullandığı– kapaklıklı eski gümüş şekerliğe, “Bu Caner’in, efendim!” diyerek, benim harçlığı önceden şöyle atmış, sonra kapağını sıkı sıkıya kapatmış olamaz mı?..

Canım, bir kez öyle yapmıştı ya...

Asansörle üçüncü kata çıktığımda, dedem kapıyı açmış, beni bekliyordu.

“Gel içeri, gel!” dedi.

Sanki telaşlanmış gibiydi, ama telaşlanacak bir şey yoktu.

Şöyle bir koluyla yarım sarıldı bana:

“Çıkarma ayağındakileri...” dedi. “Yaz günü, n’olacak!”

Biz salona girerken, kasetçalarda bir şarkı bitmişti, sonraki şarkı başlıyordu...

“SÖYLEME BİLMESİNLEEER...”

Baktım, gümüş şekerlik masanın üstünde duruyordu.

“BU AŞKIN BİTTİĞİNİİİ...”

Elbet şekerliğin kapağı kapalıydı ve içi görünmüyordu.

“Gel otur, gel!” dedi dedem.

“BENİ NİÇİN BIRAKIIIP...”

Dedemin masada her zaman oturduğu yerin yanına geçip oturdum ben.

“TERK EDİP GİTTİĞİNİİİ...”

Kasetçalara doğru yürüdü dedem:

“Ben bile sıkıldım, aman!” dedi, kapattı müziği.

Az daha diyordum ki:

“Ama evin havasına uygundu, dede...”

Çenemi tuttum ve demedim.

İyi de etmişim: Sonradan, niye dedemi üzdüm diye kendimi yemekten de kurtulmuş oldum.

Masada, karşıma gelen köşede, dedemin büyük çay fincanının yanında bir defter vardı.

on dört

Defter, güzel bir deftere benziyordu.

Dedem geldi, masaya oturdu.

Çay fincanını önüne çekti.

Ama içmedi, durdu.

“Nasılsın, evlat?..” dedi bana.

“İyi...” dedim ben. “Pek bir şey yok, dede...”

Dedem çayından bir yudum aldı.

“İyi...” dedi yalnızca.

Susuldu.

Şekerlik, masanın orta yerinde –elbette– kı pırdamadan duruyordu.

“Bana bakıp durmasana!” diye bağıracak gibi oluyordu şekerlik.

Aman, ha!” oluyordum ben şekerliğe. Aman, ha!”

“Ben kime söylüyorum!” diye öfkelenirmiş gibi oluyordu şekerlik.

Dedem susmayı sürdürdü.

Ben susmayı sürdürdüm.

“Benim çayım var...” dedi dedem sonra. “Sen de kendine bir şey al dolaptan, istersen...”

Ben bir şey söylemedim, ama başımı hafifçe yanlara salladım şöyle, istemediğim belli oldu.

“Baban, şu hani reklamlarını yaptıkları gazozdan birkaç şişe getirmişti geçende...” dedi gülerek. “Ama bu deden var ya, hepsini içip bitirdi!..”

Bunu söyleyince, güldü de.

Bir şey demedim.

Ne, “aferin” mi diyeyim?..

Ben bir şey demeyince, şunu ekledi hemen:

“Dondurma aldı deden senin için, dolapta...”

Ben çocuk muyum, dolaba koşturayım hemen!

“Sonra alırım, dede...” dedim. “Sonra...”

“İyi, dolapta...” dedi yalnızca.

Susuldu.

Sonra, defteri masanın üstünde şöyle biraz öne çekermiş, sonra biraz geriye itermiş gibi etti dedem, gülerek dedi ki:

“Babannen, ben durup durup da böyle susunca, ‘Ah Yakup Bey, ah!..’ derdi bana.”

Yine kısacık bir gülermiş gibi oldu dedem...

“Bana, ‘Siz yok musunuz!’ derdi hep. ‘Susmakla insanı deli ediyorsunuz, Yakup Bey!’”

Çayından bir yudum aldı.

“Senin aklında mı babannen?..” diye sordu bana.

“Çok az, dede...” dedim ona. “Çok az...”

Ama hemen de sanki biraz bir şeyler anlatma isteği duydum içimde, sonra dedim ki:

“Siyah mantosu vardı. Pazara giderken beni de yanında götürmüştü. Bir elinden ben tutuyorum, bir elinde çekçek var, çekiyor. Nasıl bağrışıyordu pazarcılar! Öyle nasıl bağrışıyorlar! Korkmak değil ama, çok şaşırmıştım: Ne yapıyorlar bu adamlar? Sanki eskiden korkunç adamlardı da, artık zararsız olmuşlardı... İnsanı ısırmazlardı...

‘Çocuğunu sevindir hanım, çocuğunu!’

‘Hey, ben babaannemin çocuğu değilim!’

‘Duydun mu efendi, ne diyor çocuk!’

‘Geeel, akıllı sıpa burada!’

Söylenmeye başlamıştı babannem, çekçeki ittiriyordu, beni elimden çekeliyordu...”

Gözleri ışıltılar yansıtarak baktı dedem bana.

“Bunlar kalmış aklımda!” dedim ona.

“Bir yazar gibi anlatıyorsun, evlat!” dedi dedem.

Sonra defteri oradan alıp önüme koydu.

“Bana bakıp durmasana!” diye bağıracak gibi oluyordu şekerlik. “Hep bu! Bakacaksan deftere baksana!”

Yok artık!

Neyse, ben de öyle yaptım.

Defteri masadan aldım ve yakın bir ilgi gösterdiğimi belli ederek, uzun uzadıya baktım ona...

Güzel bir defterdi.

Hep şu lise defteri denilenlerden biraz küçüktü, ama gereğince de büyüktü.

İncecik değildi. İyice kalın sayılırdı.

Ciltliydi elbet.

Pütürlü kumaş gibi bir şey vardı üstünde.

Yok, plastik değildi. Sanki daha değerli olan –krem rengi– bir şeyle kaplıydı.

Dikkat etmek isterdi, çünkü kolay kirlenebilirdi.

Yanlarının yaldızlı olması, defterin değerine değer biçiyordu, evet.

Kalın kapağını kaldırınca, şöyle biraz karıştırınca, beklenilenden çok daha görkemli ve tok bir kâğıtla karşılaşıyordu insan.

Çok küçük noktalarla oluşan çizgileri vardı. Ama noktalar öylesine küçüktüler ki, istersen çizgisiz bir defter de sayabilirdin onu.

Üstten cildinin içine tutturulmuş, ibrişimden örme bir ip vardı. Ayraç işlevi görüyordu. Elbet o da altın sarısı renkteydi.

Arka kapağın içindeki üçgen cep de, bir işe yaramayı bekliyordu. Bak, kısa kısa notlar alınan küçük kâğıtlar oraya konulabilirdi.

Ama şu vardı: İnsan bu defteri kullanmaya kıyamazdı...

“İlle bana bakacak...” diye söyleniyordu şekerlik.

Dedem de dayanamadı:

“Sen de bu dedeni hiç aratmıyorsun!” dedi sonunda. “Bir sustun mu, aman bir sustun mu!..”

“Güzel deftermiş!..” dedim ben de, kapağını bir de şöyle okşayarak. “Benim mi oluyor, yani?..”

Ben öyle deyince, dedemin hemen sevindiğini gördüm.

“Düşündüm ki...” dedi sonra. “Bu yaz bir şeyler yazmayı belki bir deneyebilirsin, ha?..”

Bu yaz bir şeyler yazmayı bir denemek!..

Yok, hiç de çekinmemek gerekirmiş. Ne varmış sanki çekinecek!.. Yazılan, saçma sapan bile olsa, insanın kendisinin bir şeyler yapması, güzel olurmuş. Değerli de olurmuş, çünkü kendin yapıyorsun! Yazılanlar bir şeye benzese de, benzemese de, yazması güzel olurmuş. Yani, yazma işinin kendisi, kendi başına ayrı bir güzellikmiş o! Bunun tadını almak gerekirmiş. Nasıl olduğunu bilmek için bir denemek gerekirmiş. Hiç denemeden nasıl bilsin insan? Kimse bilemezmiş bunu... Biraz ısrar etmek de önemliymiş elbet. Çekiç tutmayı öğrenmek gibi. Öyle değil mi, çiviyi çakmayı nasıl öğrenirsin?.. Çiviyi çaka çaka... Çekiç tuta tuta öğrenir insan çekiç tutmasını. Yazmak da öyle... Ayrıca, yazmak önemli bir şeymiş. Yazabilmek...

Kulağa eğilir gibi yapıp vurgulanan bir ayrıntı: Havalı da olurmuş!

Ayrıntının ayrıntısı sonra: Kızlar bayılırmış!

Defteri bana armağan ederken yalnızca bir tören düzenlemediği kaldı dedemin.

Caner’e Yaldızlı Defter Armağan Etme Töreni!

Aman neyse ki, bir tören yapılmadığından, kırmızı kurdele kesme takıntısı da olmadı!

Fırsat bu fırsat diye, ben hemen tüydüm mutfağa:

“Ben dondurma alıyorum, dede!..”

Seslendi arkamdan dedem:

“Bana getirme şimdi!..”

Dondurma güzelmiş.

Ama benden bir ses çıkmayınca, bir görüş açıklama gereğini duydu dedem:

“Adamlar yapıyorlar, değil mi?..”

Dedemin, bu bana soruyormuş gibi yapma yöntemiyle belirttiği beğenisine, ben de sessizce katıldım. Başımla şöyle şöyle onayladım.

Dedem kalktı yerinden, komodinin olduğu yere gitti. Açtı çekmeceyi, ince bir kutu çıkardı. Bir kalem...

Dedem yeniden yerine oturunca, kalemi çay fincanının yanına bıraktı. Ama yuvarlanmaya başladı kalem. Çünkü, hani üstte pimpirikleri olur ya kalemlerin, cebe falan takarsın... Bunun yoktu öyle bir şeyi. O zaman da yuvarlanabiliyor işte! Neyse, kalemin duruş yönünü değiştirdi dedem, artık yuvarlanmaz oldu.

Susuldu.

Bazen hani insan kendine gülümser ya, biraz öyle gibi oldu dedem, sonra dedi ki:

“Yazın falan işte, ceket giyinmedimse hani, benim yanımda kalem olmazdı bazen. Tutar, bir de kalem gerekirdi, iyi mi?.. ‘Uygar insanın yanında kalemi olur!’ derdi babannen. Hemen çıkarır çantasından bir kalem verirdi bana.”

Sonra kalemi işaret ederek şunu ekledi dedem:

“Bu onun kalemi...”

Sonra da sanki özellikle vurguladı:

“Uygar insan...”

Dedemi susmaya bırakmadan...

“Bakabilir miyim?..” dedim.

Dedem susmaya başlamıştı bile!

Yine de uzattı kalemi bana, susmayı sürdürdü.

Kalemi aldım, ben de katıldım susmaya...

Altın kaplama, incecik, ışıltılı bir kalemdi.

Işıltılıydı, çünkü kristal diye adlandırılan şu kesme cam bardaklar gibi, baştan sona oymalarla desenlenmişti. Ve desenleri oluşturan oymaların ışığı yansıtması en küçük kıpırtıda değiştiği için, kalem, altın değerinde ışıl ışıl bir kalem oluyordu.

Şu hani cebe takmaya yarayan pimpiriği olmadığı gibi, üstten basma işlevi de gizliydi. Alt ve üst bölümlerini ters yönlere biraz şöyle çevirince, kalemin ucu hiç ses etmeden dışarıya çıkıyordu.

Deminkinin tersine çevirirsen, bu kez de, kalemin içini geriye alıyordu.

“Onu da sana vereyim isterdim ama...” dedi dedem. “Görüyorsun, kadın kalemi...”

Durdu sonra...

“Ben bu kalemi alırım, dede!” dedim.

Şaşarak baktı dedem...

“Bu kalem benim için kadın kalemi değil ki...” dedim.

Sonra da hemen açıkladım:

“Bu benim babannemin kalemi!”

Dedem durdu bir...

“Güzel!..” dedi sonra.

Yalnızca böyle de demedi...

“O şekerliğin kapağını kaldır bakalım...” diye hemen ekledi. “Orada bir şey seni bekliyor!..”

Ben de kim bilir nasıl sırıttım!

on beş

Biliyordum, hep öyle yapmaz mı?..

Ben giderken, beni görmeyi aman kaçırmamak için, o anda telaşla salonun penceresine geçmiştir dedem. Ve şöyle yarım yarım gülerek, camdan bana bakıyordur. Bana yalnızca parmaklarıyla el etmeye hazır, beni bekliyordur.

Biliyordum ama...

Benim tek düşündüğüm şey, oradan hemen uzaklaşmaktı.

Öyle camda beni izlemekte olan dedeme el sallamaya falan boş verdim. Çünkü, çok utanmıştım.

Çok!

Kendimden utanmıştım.

Sinir olmuştum kendime.

Dedeme öyle bir söz söyledim diye, içim içimi yiyordu...

Sen yaşlı adama ettiğin şu lafa bak!

Evet, kötü niyetli bir söz değildi. Sevgi dolu bile sayılabilirdi. Ama çok salakça bir söz olmuştu.

Ve ben, bu salaklığı yapmayı başarmıştım!

Sokağa çıkınca, kafamı yukarıya hiç kaldırmadan koşmaya başladım.

Evet, benim için önceden düşünüp de ayırdığı harçlık parasını, masadaki şekerliğin içine koymuştu dedem.

Bana öyle, “O şekerliğin kapağını kaldır bakalım...” deyince, hele sonra da, “Orada bir şey seni bekliyor!..” deyince, bunun “ne” olduğunu anlamayacak bir şey yok!

Sonra, hani kaç saattir şekerlikten gözünü alamayan kim?..

Peki, Yakup Bey öyle deyince, sırıtan kim?..

Şekerliğin içini tam olarak görebilmek için bir de ayağa kalktım, iyi mi?..

Kapağını kaldırdım şekerliğin, kuzu kapama dedikleri bu mu?..

Sapıtma!

Parayı aldım, geçip yerime oturdum.

Bak, yine ne yapmıştı!..

İkiye katladığı paraları, öteki yanından ataçla tutturmuştu dedem.

Gülmedim.

Dedemden bu beklenir miydi, beklenirdi.

Sayıyormuş gibi anlaşılmasın diye, ataçı hiç çıkarmadım.

“Bu çok, dede!” dedim ve defterin üstüne bıraktım parayı.

Kurnaz!

Parayı öyle bırakınca, hem almış oluyorsun, hem almamış oluyorsun.

Dedem de:

“Çok değil, çok değil...” dedi.

“Senin maaş almana daha var, dede!”

“Boş ver onu, boş ver!” dedi, öyle kısa kısa.

Sonra da:

“Sen şimdi şunu dinle!” dedi. “Dinle bakalım, ne söylüyor deden sana!..”

Sonra biraz durdu, diyeceğini ölçtü biçti, uygun gördü, dedi ki:

“İnsanın çok parası olursa ve torununa harcarsa, güzel olur.”

Söyleyeceğinin bitmediği belliydi...

“Ama insanın azıcık parası varsa...” dedi. “Ve o parasını torununa harcarsa, daha güzel olur!”

Evet, alkışlanacak bir sözdü.

Ama bir sessizlik oldu, ben de bir şey demedim.

Sonra düşünebildim teşekkür etmeyi.

Dedem de sırtıma tıp tıp vurdu şöyle.

“Dün burada elektrikler kesildi, biliyor musun?..” dedi dedem.

“Bizim orada yoktu bir şey...” dedim.

“Karanlıkta sanki daha yalnız oluyor insan...” dedi.

Sonra da tane tane anlatmaya başladı:

“Sanki bunu ben daha yeni öğrendim. Tuhaf ama böyle. Kalkıp perdeleri çektim iyice. Sokak ışıkları da gitmiş! Benzinlikte ışık var yalnızca. Ama uzak orası, ışığının buraya yok bir yararı! Ne diyorlar, jeneratör yerine?.. Güç kaynağı! Kendisi elektrik üretiyor hani... Benzinlikte ondan vardır...”

Biraz durdu şöyle, sonra:

“Neyse canım, karanlıkta sanki ilk kez mi kalıyorsun, Yakup Bey?..” diye bir de çıkıştı kendine.

“Ama şu koca evde...” dedi. “Ama şu koca evin karanlığında, bir yalnızlık!..”

Yine durdu ve ekledi:

“Karanlıktan gelen bir yalnızlık!..”

Sonra hız kazanmış sözcüklerle anlatmayı sürdürdü:

“İşte, şu mutfakta mum var. Mutfak penceresinin önünde duruyor. Hazır: Bir kül tablasının içine dikilmiş, duruyor. Kibrit de onun yanında duruyor. Yaksana...”

Ellerini açıyor yanlara:

“Yok!” diyor. “Karanlıkta öyle otur dur!”

“Cep telefonunun ışığı var, dede!” diyorum ben.

Hemen karşı çıkıyor dedem:

“Aman şimdi, bir de o bozulur falan...”

Sonra ben giderken:

“Sen naylon torba sevmezsin...” dedi dedem. “Şurada zarf var istersen, hani elindekileri koymaya...”

Önce parayı atacından çıkarmadan pantolon cebime yerleştirdim, dedem de görsün isteyerek.

Güzel, kalınca bir zarftı... Defteri ve kalemi zarfa koydum. Katlamaya fazladan yeri bile kaldı zarfın, orayı da katladım masanın üstünde güzelce.

Ben bilmez miyim dedemi?..

“Paşa gibi oldu...” dedi dedem.

Kapıda, uzanıp yanağını öptüm dedemin.

Gidip asansörü çağırdım, dedem bekledi orada.

Güzel güzel sırıttım dedeme.

Asansör gelince kapısını tuttum, dedim ki:

“Dede, ben para kazanmaya başlayana kadar sakın ölme!”

Sonra kaçar gibi asansöre attım kendimi.

“Ben salağım!”

Asansördeki ayna da dedi ki:

“Sen salaksın!”

Koşmayı bıraktım sonra.

Gün, akşama doğru gidiyordu ama sıcak, yükseldiği yerde duruyordu: Çok sıcak vardı hâlâ!

Bir de yandaki sokaktan gitmeyi deneyeyim istedim.

İyi de oldu...

Yaşlı kadın yolun öteki kıyısından yürüyordu.

Sorsan, yooo bir yere gitmiyormuş gibi yürüyordu.

Yandaki giriş katından saçlarını tepede toplamış bir kadın, camı şöyle ittirip el etti ona.

Ama görmedi yoldaki kadın.

O da yaşlıydı, ama ötekinden çok genç sayılırdı penceredeki kadın.

Seslendi.

Yok, duymadı kadın –üstelik iki adım da uzaklaşmış oldu.

Sinirlendi, saçlarını tepede toplamış daha genç olan kadın.

Sinirlendi ama bir daha seslenmedi.

Bahçe duvarının yakınından geçen kediye baktı sonra:

“Bekle!” dedi, sertçe.

Göstermeparmağını da gösterdi.

Kedi akıllı: Bekledi.

Ben de uzaktan bekledim, evet, kadın bir şeyler attı kediye.

Şu anlaşılıyordu: Görmek için bakılınca, ne çok şey vardı görülecek!..

Ne çok öykü vardı...

Her yerde öykü!

Demek ki, yazarlar dolaşırken, bir yandan da yazılacak bir şey arıyorlardı!

Güzeldi.

Her şeye yazılacak bir şeymiş gibi bakmak, güzeldi.

Elimdeki zarfı –o sevinçle– kolumun altına kıstırdım, tuttum evin yolunu.

O gece uyuyamadım.

Ne yazacaktım?..

Hele yatakta böyle yatıp durarak...

Sanki yazarlığıma ihanet etmekteydim.

Üstelik, daha başlamadan ihanet etmekteydim yazarlığıma...

Hemen fırlayıp kalktım öyle düşününce ve ışığı açtım.

Defter, masanın üstünde beni bekliyordu. Elbet kalem de bekliyordu yanında.

Aa, niçin şaşarak baktım onların orada öylece uslu uslu duruşlarına!..

Ne bekliyordum sanki?..

Biraz yıldızlara bakmaya, yandaki balkona çıkmalarını mı bekliyordum?..

Yok artık, yine neler uyduruyordum!..

Uydurmak da yazmak sayılmaz mı yani?.. Uydurmak da bir yaratıcılık istemez mi –hiç değilse anlatılanın bir inandırıcılık kazanması bakımından, ha?..

Defteri masadan alıp güzelce okşadım.

Evet, öyle yapabilirdim...

Defter kirlensin istemiyorsam, yanlış yazıp, yazdıklarımı beğenmeyip o sayfaları koparmak istemiyorsam, önce birtakım gözlemleri ve duyguları küçük küçük kâğıtlara not alır, onları defterin arkasındaki cepte biriktirirdim.

Sonra başka kâğıtlara yazabilirdim yazacak larımı. Onların üzerinde yeniden yeniden çalışır, yazdıklarımı geliştirebilirdim.

En son da, deftere güzelce temize çekerdim.

Işığı söndürdüm.

Balkona çıkmadım, ama perdeyi çekip pencereden baktım dışarıya.

Karanlıktı.

Dedem geldi aklıma.

“Karanlıkta sanki daha yalnız oluyor insan...” demişti.

Yalnızlık...

Belki küçük bir roman yazarım.

İnsanın bir kitap yazması ne güzel olur!

Gülme!

Öyle demişti dedem: “Havalı”.

Kitabın adını ne koyarım, biliyor musun?..

Söylemem.

Evet, kitabın adı ne olacak, söylemem.

Hah ha!

Kendime bile söylemem...

Uyandığımda yatağımdaydım ve defter de elimdeydi.

“Nasıl olsa tatil diye, uyandırmadım seni...” dedi kafamdaki yazar.

on altı

Yazılacak bir şey buluyordun –düşününce.

Sessiz bir işmiş gibi görünüyordu yazmak.

Uğultunun içindeki sessizliği ayırıp, sessizliği kendine almış gibi oluyordun. Üstelik, seviyordun da onu. Seviyordun sessizlikle kazanılmış olan dinginliği.

Günlerin içinde o yazılacak olanı aramak... Sen onu ararken, ısrarla hep öyle ararken, hiç ummadık bir anda ya da daha önce hiç aklından geçmeyen bir yerde, pat diye karşında buluyordun onu.

Görünenin gerçeğini buluyordun sevinçle.

Gerçekle sarılı başka gerçeği buluyordun coşkuyla.

Yokuş yokuşa benzer dersen, yeni bir kişilik oluyordu.

Yokuş yokuşa benzemez dersen bir başka kişilik...

Evet, yazmak güzeldi.

Ve yazarken günler daha çabuk geçiyordu sanki...

Sonra bir gün, telefonda ilginç bir şey söyledi Ece...

Kendisi yeminliymiş. Bir daha asla bir yerlere gitmemek için yeminliymiş. Hem de öyle böyle değil, büyük yeminliymiş. Ama şöyle düşünüyormuş yani, bu Caner öyle yemin falan etmiş olmadığına göre... Evet, onu söylüyormuş Ece de, Caner isterse, Eceler’e konuk gelebilirmiş.

Gelirmiş değil mi, ha?..

Niçin gelmezmiş?..

A, ne biçim sözmüş o öyle, Ece’nin ananesi Caner’e ne yapabilirmiş ki?..

Ayrıca, niye yapsınmış?..

Caner hiç merak etmesinmiş, onun ananesi insan eti yemiyormuş, a!

Daha neler!

Ay, şakası bile çok kötüymüş ama...

İki gün sonra, bu konudaki düşüncesini daha da geliştirmiş oluyordu Ece.

Çarşamba onların evde çamaşır varmış, ama perşembe ya da cuma uygunmuş.

Onların balkonları arkaya bakıyormuş gerçi ve herkes de –karşı komşular, falan– kalabalıklarını o balkonlara dolduruyormuş yani...

Yani, balkonda oturması güzel olmazmış, ama salonda oturabilirlermiş.

Evet evet, bu perşembe desinlermiş.

Yok, saat iki değil de üç daha uygunmuş: Çünkü, mutfakta işleri olabilirmiş Ece’nin. Hiç de değil, ne işi olduğunu şimdi söyleyemezmiş.

A, sürpriz söylenir miymiş?..

Perşembe yakınlaşınca, artan bir heyecan da iyice kendini gösteriyordu...

Yok, gelirken bir şey getirmesi gerekmezmiş.

Kesinlikle bir şey istemezmiş...

Ha, ama Ezgi var ya, ona küçük bir çikolata “şık” olurmuş!

Yıldız Durak.

Şirin Sokak.

O semtte evler, tüm sokak boyunca hep yan yana bitişik olarak yapılmışlardı. Sokağın yalnızca bir yanı değil, öteki yanı da öyleydi. Evet, Ece’nin söylediği gibi, yapıların ön yüzünde hiç balkon yoktu. Daha ilginci, bahçe duvarı, bahçe girişi, bahçe falan diye bir şeyin hiç olmayışıydı. Yani, buradaki yapıların dış kapısı, doğrudan sokağa açılıyordu. Kapıdan çıkıyorsun, sokaktasın!

Aç şemsiyeni!

Canım, sözün gelişi...

Doğrusu, ağaçlıklı, çiçekli, bakımlı ve güzel bir sokaktı Şirin Sokak. Gören de adının sokağa yakıştığını düşünürdü.

Peki, niçin Yıldız Durak mı?..

Boş ver şimdi, geride kalmıştı Yıldız Durak.

Eliyle koymuş gibi bulmak, buna denir.

Evet, apartman girişinin dışında kamera vardı sanki.

Kapıda asılı –olmayan– bir aynaya bakıp saçlarımı şöyle biraz yatırmaya çalışmak iyi olurdu!

Yakışıklı olurdu!

Kameranın o görüntülerini kim izleyecekse artık...

Hiç gösterimi olmayan filmin yakışıklı çocuğu: Caner!

Güzel.

Ama küçük bir sorun vardı: Biraz erken gelmiştim.

Evet, geç kalmaktan iyidir. Ama ilk kez geldiğim bir yerdi ve kimseyi rahatsız etmiş olmak istemiyordum.

Ayrıca, Ece’nin “Tam zamanında...” diye düşünmesi güzel olurdu.

Hele, koştura koştura gelmiş durumuna düşmek, hiç de hoş olmazdı.

Bakalım, Ece beni kaç gözle bekliyordu?..

Hah, daha neler!..

En iyisi, kapıyı öyle erkenden çalmak yerine, oradan uzaklaşıp biraz oyalanmaktı.

Öyle de yaptım: Hiç oralı değilmiş gibi hemen kapıyı geçip, duvarın dibinden hiç ayrılmadan yürüyüp gittim.

İyi ki çiçek almamıştım aman, yoksa şimdi bir de elinde çiçekle...

Elimdeki küçük paket, Ezgi’nin çikolatasıydı –keşke erimese.

Gömlek cebini yokladım bir, Ece’nin armağanı –elbet– orada duruyordu.

Şirin Sokak’tan yandaki sokağa girdim sonra, biraz yürüdüm.

Sanki üzerine ağırlık çökmüş gibi bir havası vardı bu sokağın.

Evet, olmayanı da düşünebilmekti yazmak.

Sokak da şuna benziyordu sanki: Öğleden önce buraya bir cenaze arabası gelmişti. Tabutun baş yanına serili tülbentten ölen kişinin bir kadın olduğu, bilmeyenlerce de anlaşılmaktaydı.

Önde, imamın yanında oturan adamın cam arkasından bile görülen üzgünlüğünden, ölen kişinin kimi öyle yalnız bıraktığı belli olmaktaydı.

Sokakta, pencereler ve balkonlar her yaştan insanlarla dolmuştu. Bazıları kapılara inmişti. Ağlamaya hazır kadınlar, cenazenin çevresini sarmıştı. Çocuklar, kendilerinden umulmayan bir sessizliğin içine düşmüşlerdi. Erkekler, cenazeye katılmak için bir araya geliyorlardı.

Cenaze arabası, ardından bakanlardan ağır ağır uzaklaşmıştı ve ölümün herkes için bir ders olduğu, ölümün herkes için bir ders olması gerektiği, birilerince bir kez daha söylenilmişti.

Yaşamak, sevinmeye yeterdi.

Evet, bir sevinç duyuyordum. Çünkü, benim gidecek bir yerim var.

Şu anda orada bekleniyorum da üstelik.

Evet, bıyıklarım yok, ama o da olacak.

on yedi

Ece’nin anneannesi, ilginç bir kadındı: Hem Ece’nin anlattıklarına çok benziyordu, hem de hiç öyle biri değilmiş gibiydi.

Ben geldiğimde, salondaki masanın pencereye yakın olan ucunu, önceden hazır etmişti Ece. Koyu mavi renkli örtüler üstünde, tabak bardak, çatal bıçak...

Haa, kâğıt peçeteler üçgen katlanmış ve tabakların yanlarına iliştirilmişti elbet.

“Sizi böyle alalım!” dedi Ece, şakayla karışık.

Masa üç kişilikti.

“Kuyruk modası...” dedi Ece.

Anneannesi Süheyla Hanım, dudaklarını ince bir çizgi yapan gülümsemesiyle baktı bize. Belki kulakları ağır işittiği için öyle bakıyordu.

Ne ilgisi var!

Uyduruyorum elbet, kulağı işitmeyenin niye dudağı ince bir çizgi olsun ki?.. Ama bir kulaklığın varlığı, gerçek! Çünkü, işitme aygıtı bir ara ses çıkarmıştı ve onun sağ kulaktaki yeri –saçlar örtse de– belli olmuştu.

Neyse, Ece öyle “kuyruk modası” deyince, hani bir çıngar çıkacak diye ben tedirgin olmuştum, ama anneanne hiç üzerine alınmamıştı. Çünkü, Ece’nin Ezgi’den söz ettiğini biliyordu. Adı “Kuyruk” olan da öyle elinde bir bez bebek, Ece’nin peşinden hiç ayrılmıyordu.

Sahi, uykudan yeni kalkmış gibi bakıyordu Ezgi.

Gösterilen yere oturmuştum ben.

“Ezgi de bizimle oturacak, Caner Ağbi...” dedi Ece.

Yan yana iki tabaktan benim karşımda olanı boş bıraktı, öteki yere oturttu Ezgi’yi.

Yandaki odaya geçti anneanne.

Ezgi konuştu:

“Ece bugün çok iş yaptı!..” dedi.

Mutfağa giderken güldü Ece.

Üzümlü kek yapmıştı.

İlk kez yapmıştı.

Yapmayı anneannesi göstermişti.

“Benim ananem bir melektir!” demişti gülerek ve yüksek sesle.

Sonra elini kulağına götürüp işitmeye çalışıyor gibi yapmıştı, anneannesinin olduğu odayı göstererek.

Ezgi de elini kulağına götürmüştü ablası gibi.

Üzümlü kek nasıl yapılırdı?.. Özenle! Çünkü, mutfak işi –ne olursa olsun– en başta özen isterdi. Temizlik deme, özen yoksa temizlik olmaz! İşe girişmeden, gerekli olan her şeyi hazır etmekte yarar var elbet. Önce pandispanya hamuru hazırlanıyor.

Pandispanya hamuru nedir, Caner bilir mi?.. Erkekler anlamaz mı?.. Ama aşçılar hep erkek ya!..

Aman neyse, bir tencereye yumurtalar kırılıyor ve şeker de konularak, hafif ateş üzerinde iyice çarpılıyor ve yoğurt kıvamına gelince, ateşten alınıyor. Haa, iki kaşık kuru üzüm yıkanacak ve bir güzel kurulanacak. İyi kurulanmazsa, aman üzümler dibe çöker! İşte, vanilya, kabartma tozu ve üzümlerin yarısı una eklenir ve bu karışım ateşten alınan kaba dökülerek karıştırılır, pandispanya hamuru yapılmış olur. Pişirilirse, bunun kendisi pasta sayılır.

Demek ki, üzümlü kek biraz daha emek istiyor...

Kek kalıbının her yanı yağlanır ve içine bir avuç un konularak sallanır ve kalıbın tümüyle unlanması sağlanır. Kalıp iyi unlanmazsa, aman kek kalıba yapışır! Hazır edilen hamurun yarısı kalıba dökülür. Kalan üzüm serpilir ve hamurun öteki yarısı da dökülerek önceden ısıtılmış fırında kırk dakika, kırk beş dakika pişirilir. Önce pişme kontrolü yapılır, sonra fırından alınır. Kalıbında kendi kendine soğumaya bırakılır. Aman, tam anlamıyla soğumasını beklemek gerekir.

Keki dilimleyip tabaklara dağıtmıştı Ece.

Bugün böyleydi: Sevse de, sevmese de, yemek zorundaydı Caner!

“Niye sevmeyeyim ki?..” demişti ona.

“Olur ya...” demişti Ece. “Kakaolu olsa, hiç yemem ben doğrusu...”

Sonra yine mutfağa koşturmuştu.

Mevsim normallerine meydan okuyan bir cam sürahiyle geldi Ece.

Sürahi, limonatayla doluydu ve dışının buğulanmasından, nasıl da soğuk olduğu hemen görülüyordu. Elbet, Ece limonatayı anlatmazsa hiç olmazdı, her şey sanki eksik kalırdı!

Limonata, gerçek limondan sıkmaydı...

Ama limontuzu vardı biraz.

Çünkü, anneannesi öyle söyler: Limontuzu olmadan olmaz!

Soğuması için dolaba kaldırılmadan önce, bir çay süzgecinden geçirilir. Bu, limon çekirdeklerinden iyice kurtulmayı sağlar.

İçinde buz yok.

Limonataya buz atılmaz!

Çünkü, buz eriyince, limonatanın ayarı bozulur.

Evet, ayrıntılar!..

Bardaklara limonatayı dağıtınca şöyle bir durdu, bakındı Ece.

Bir şey eksik kalmış mıydı, kalmıştı!

Hemen mutfağa koştu.

Elinde küçük bir cam tabakla geldi sevinçle. İncecik limon dilimleri vardı tabakta. Dilimler yarısına kadar kesilerek önceden hazırlanmıştı. Küçük bir maşayla, bardakların kıyısına birer limon dilimi taktı.

Buna güldü Ezgi.

“Pek de janti oldu, ha?..” dedi ona.

Sonra, Ezgi’nin bebeğini aldı elinden ve masadaki vazoya – sanki oturuyormuş gibi– yasladı onu.

“O burada otursun!” dedi.

Ezgi hiç karşı çıkmadı buna.

Kek –gerçekten– güzeldi.

Limonata da öyleydi.

Vazoda birkaç beyaz karanfil vardı ve bana, Ece’ye getirdiğim armağanı artık vermem gerektiğini söylüyordu. Elimle gömlek cebine şöyle bir dokunuyordum, ama sonra kendime attığım hızlı bir çalımla, hemen erteliyordum o işi.

“Çok güzel olmuş!..” dedim Ece’ye.

Ece de güzel güzel baktı bana.

Ezgi de önce ona, sonra bana baktı.

Sonra Ece, fotoğrafları gösterdi parmağıyla.

Yatay büfenin üzerinde bir resim vardı. Büyükçe bir çerçeveyle, büfenin ortasına konulmuştu.

“Bizim tüm aile işte, orada!” dedi Ece. “Arkada ananem, annem, babam... Önde ben ve Ezgi...”

“Ama Ece!..” dedi Ezgi. “Kalınkaş orada yok ki...”

“Doğru, o zaman daha aileye katılmamıştı Kalınkaş...”

Kalınkaş –Ezgi’nin bez bebeği– masada bize dönük oturuyordu, ama sanki bize değil de, biraz yukarılara bakıyordu.

“Gerçekten de adı gibi kaşları...” dedim ben. “Yöresel midir?..”

“Babam görevli gidince, Kapadokya’dan getirmişti...” dedi Ece.

Sanki oyun arıyordu Ezgi:

“Bir kuş adı söyle, Ece!” dedi.

Bana döndü Ece:

“Sen söyle!..” dedi.

Ben de dedim ki:

“Baykuş!”

“O sayılmaz...”

“Peki, bayan kuş!”

“Öyle diğil!”

Kapıda, ayakkabılarımı giymiş, cırt cırtlarını çekmiştim.

Ezgi, oyuncak pembe çantasını alıp hazır olmuştu bile.

Ama hiç yüz vermedi Ece:

“Sen dolaptan çikolatanı alırsın istediğin zaman, tamam mı?..” dedi ona.

Mızmızlık edemedi artık Ezgi.

Onun boynunun bükülmüşlüğünü görmezden gelmeyi seçti Ece.

İçeriye yüksekçe seslendi sonra:

“Ben Caner’i yolcu ediyorum, anane!”

Biz çıkarken odanın kapısında göründü Ece’nin anneannesi:

“Annengile selam götür, oğlum!” dedi bana.

on sekiz

Kapıdan öyle sokağa çıkılınca:

“Şu yandaki sokakta...” dedi Ece. “Küçük bir park var, istersen...”

“Olur...” dedim ben.

Onlara gelmeden önce öteki yanda dolaştığımdan hiç söz etmedim.

Yürüdük.

Sanki herkesin bir söyleyeceği vardı, ama önce parka ulaşmak gerekiyordu.

Park, iki kolunu yanlara açmış gibi orada duruyordu. Yok, bizi beklediği için değil, günün sıcağından yorgun düştüğü için öyle görünüyordu.

İçerilere doğru yürüdük biraz ve gölgelikteki bir sıraya oturduk.

A, birden sanki bir esinti oldu.

Gerçi, sıcak sıcak esiyordu ama olsun, sanki o esintili varlığı bile bir serinlik vermeye yetiyordu.

Ece ile bakıştık ve kısacık da güldük hemen.

Başka bir şeye dikkat çekti Ece:

“Oradaki fıskıyeyi görmek bile sanki serinlik veriyor, değil mi?..” dedi.

Parkta, oyuncakların olduğu köşeye giden yerdeki çimenliğin ortasında bir fıskıye çok yavaş dönüyordu, yağmurlama yaparmış gibi yapıyordu.

“Canerik!..” dedi bana Ece.

Sonra da durgun durgun baktı.

“Dün n’oldu, biliyor musun?..”

Ben de biraz merak ettim, doğrusu...

“N’oldu?..”

“Annem beni hiç anlamıyor!”

Haydaaa!

Sesi de kırılıyor, dökülüyor: Dokunmaya gelmez!

“Aman anneler hep öyledir!” demek var, ama tutar öfkelenir şimdi, çok bilmişliğimi falan bırakmaz!

“Peki, biz neci oluyoruz, oğlum?..” demek hele hiç olmaz.

“Aman, bir de sen havalara girme!” der çünkü.

Neyse, öyle susup kalmaktan kurtulmanın yolunu yakaladım sonunda:

“Niye böyle düşünüyorsun, Ece?..” dedim.

Durdu, bana baktı.

Susuldu.

Sonra duramadı, dedi ki:

“Söylerim ama dalga geçersin!..”

“Yok Ece, niçin dalga geçeyim?..”

Sonra da duramadı, anlattı...

Annesine sormuş:

“Anne, ben güzel miyim?..” demiş.

“Eh, sayılır...” demiş annesi.

Sözde hiç renk vermeden...

“An-ne!” diye öfkelenmiş Ece.

Ama doğrusu çok kırılmış, çok...

Armağanı gerçekte annemin verdiğini elbet Ece’ye söylemedim.

Eceler’e gideceğimi öğrenince annem, “Demek ki onun kısmetiymiş...” diyerek içeriye gidip getirmişti. Bir kermesten almıştı. Bir saç tokasıydı. Yeşildi. Hemen anneme teşekkür ettim ve tokayı bir paket yapmaya koyuldum. Hoşuma da gitmişti, yoksa elimde öyle çiçeklerle falan...

“Sana küçük bir armağan getirmiştim...” dedim.

Şöyle durup bir baktı Ece, sertlendi:

“E, versene!” dedi. “Kaç saattir...”

“Ama beğenmezsen...” dedim.

“Beğenmeye söz veremem, Caner!”

Armağanı çıkardım cebimden, uzattım.

Paketi parmaklarıyla yokladı...

“Anla-dım!”

Hemen açtı. Tokayı evirdi çevirdi, hemen tak tı saçına. Sonra paket kâğıdını atamadı. Atmak yerine, cebime tıktı hemen.

Yanağımı okşar gibi etti:

“Rengi anlamlıydı!” dedi.

Sustuk.

Susmuştuk Ece’yle, ama küs gibi oturuyor değildik.

“Sen benden bir şey saklıyorsun sanki...” dedi.

“Öyle mi?..”

“Sırıtıyorsun, işte!..” dedi.

Ben bir şey demedim.

“Söylesene, Canerik!..” dedi Ece. “Ne var benden gizlediğin?..”

Gerçekte, Ece’ye anlatmayı çok istiyordum.

“Bir şey var, ama daha böylesine erkenden söz etmek doğru mudur bilemiyorum, Ece!” dedim.

Ece’nin yüzü asılmadı, ama bu kaygılı bakış niçindi?..

“Anlatırsan...” dedi. “Ben dinlerim...”

“Bir şeyler yazmayı çok istiyorum, Ece!” dedim.

İşte, ok yaydan çıkmıştı.

“Yazmaya başladım da. Çok önem veriyorum buna. Başarır mıyım, başarılı olabilir miyim, bilemiyorum. Çok başındayım her şeyin çünkü. Ama yazmayı, yazabilmeyi çok istiyorum.”

“Bu söylediklerin gerçek mi, Caner?..”

“Niye gerçek olmasın, Ece?..”

“Ah, ne güzel!.. Ah, ne güzel!..”

Sonra da duramadı;

“Ben de okuyayım mı yazdıklarını?..”

Ben daha bir şey söylemeden, başka dallara atladı hemen...

“Bak ne diyorum sana... Leman Hanım’a okutabilirsin yazdıklarını. Yazmakta başarılı olup olmadığını sana söyleyebilir o. Evet öyle, başarılı bir şey olması da yazmak kadar önemli. Niye?.. Ona okutamaz mısın?.. Ne?.. Belki de anlatacağın Leman Hanım mı olacaktır?..”

Duygusallığı iyice artan bir sesle...

“Leman Hanım’ın çok sevdiği biri varmış. Sen bilmiyor musun?.. Bizim kızlar konuşuyorlardı... Ben okula bu yıl geldim, ama sen hiç duymadın mı?.. Sonra o adamla evlenmiş. Adam biraz şeymiş... Şaşarsın! Neyse aman, başkasından duy! Hani sırtı şöyle şey oluyor insanların... Evet, sevmek engel tanımaz! Böyle söylemesi güzel oluyor ama... Yok, ben ‘engelli’ demek istemiyorum yani... Haklısın, ‘engelsiz’ diyor muyuz?.. Gülüyordur insanlar. Güzel söyledin: İnsanların salaklığı sınır tanımaz! Ama eğitim bunun için değil midir, Caner?..”

Durup bekledi, sonra da duramadı...

“Ama sonra –bilmiyor musun– ayrılmış onlar. Birbirlerini sevenler de ayrılabilir. Doğru, evlenmeden boşanılamıyor çünkü... Şakası bile can sıkıcı! Sana bir şey söyleyeyim mi?.. Niçin hiç şaşırmadım ben?.. Çünkü, sen hayransın Leman Hanım’a! Evet, ona herkes hayran olmalı!”

Sonra da gülerek çok başka dallara...

“O bizim Ezgi var ya... Takmış o pembe çantasını koluna... Ananem buna, ‘Genç hanımların çantası olur...’ demiş ya, takmış çantayı, diyor ki: ‘Ama anane, genç hanımların çantasında telefon olma mı?..’ Telefon istiyor, akıllım!”

Gülüyoruz.

“Sahi, telefonu almadın sen!..” diyorum.

“Bilerek evde unuttum!” diyor Ece.

Sonra da hemen şunu soruyor:

“Adı ne olacak?..”

“Kitabın Adı.”

“Evet, ne olacak?..”

“Yahu kızım, kitabın adı, Kitabın Adı!”

“Yahu oğlum, yazarın adı, Caner Canerik!”

Akşam, güzel bir akşam oluyor.